%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 2009 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴 2009/06/15 石岡圭一 (version 0.0)
%
\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}

\newcommand{\Lap}{\nabla^2}
\newcommand{\re}{\mbox{Re}}
\newcommand{\im}{\mbox{Im}}

\title{UJPACK使用の手引 (version 0.0)}
\author{石岡 圭一  (2009/06/15)}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, $x$方向に周期的, $y$方向は無限領域の2次元流体方程式を解くための
スペクトル変換を行なうサブルーチンパッケージであり, 展開の係
数から格子点値, およびその逆の変換を行なうサブルーチンからなっている.

なお, 各サブルーチンの機能および呼出し方法は, 作業用配列の大きさを除いて
U2PACKに同じだが, 内部のFFT として, FFTJ を使ってIntel x86互換CPU上での
高速化を図っている.

なお, FFTJを使うため, SSE2を使うようにライブラリを作成した場合には, 
倍精度の配列について先頭が16バイト境界にアラインされている必要が
ある. もし使っている処理系でそれが満されていないとセグメンテーション
フォルトを起すので, そのような場合は FFTJのドキュメントを読んで回避策
を講じること.


切断波数$K,L$のスペクトル逆変換を, 以下のように定義する.
\begin{equation}
g(x,y)=\sum^K_{k=-K}\left(
\sum^L_{l=0}a_{kl}\cos(l\theta)
+\sum^L_{l=1}b_{kl}\sin(l\theta)\right)
e^{ikx}.
\end{equation}
ここに, $y$と$\theta$との対応関係は,
\begin{equation}
y=2r\tan(\theta/2)
\end{equation}
($r$は正定数)とする. この写像により,
$\theta\in(-\pi,\pi)$が$y\in(-\infty,\infty)$に対応する.

$g(x,y)$が実数であるとすると, $a_{kl},b_{kl}$
は以下の関係を満たしている必要がある:
\begin{equation}
a_{(-k)l}=a_{kl}^{*}, \quad b_{(-k)l}=b_{kl}^{*}
\end{equation}
ここに, $\{ \}^{*}$は複素共役を表す.

また, スペクトル正変換は以下のように表せる:
\begin{equation}
a_{k0}=\frac1{4\pi^2}\int^{\pi}_{-\pi}\int^{2\pi}_0
g(x,y)e^{-ikx}dxd\theta.
\end{equation}
\begin{equation}
a_{kl}=\frac1{2\pi^2}\int^{\pi}_{-\pi}\int^{2\pi}_0
g(x,y)e^{-ikx}\cos(l\theta)dxd\theta.
\end{equation}
\begin{equation}
b_{kl}=\frac1{2\pi^2}\int^{\pi}_{-\pi}\int^{2\pi}_0
g(x,y)e^{-ikx}\sin(l\theta)dxd\theta.
\end{equation}

数値計算においては, 上記の積分はそれぞれ離散近似される. フーリエ正変
換の部分は等間隔格子点上での値を用いた離散フーリエ正変換
(FTPACKマニュアルを参照)によって近似される.
ある条件のもとでは, この近似は完全な近似, すなわちもとの積分と同じ
値を与える.

本ライブラリは, 
スペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$) 
$\to$ 格子点上のグリッドデータ($g(x_i,y_j)$) 
の逆変換を行うルーチン,
等間隔格子点上のグリッドデータ($g(x_i,y_j)$) 
$\to$ スペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$) 
の正変換を行うルーチン, 
そして, その他の補助ルーチンよりなっている.

ここに, $x_i$は$[0,2\pi]$を$I$-分割した格子点の$x$座標であり,
$x_i=(2\pi/I)\cdot i$;  $i=0,1,\cdots,I-1$である.
$y_j$は$(-\infty,\infty)$を$J$-分割(等分ではない)した格子点の$y$座標であり,
$y_j=2r\tan(\theta_j/2)$;
$\theta_j=(2\pi/J)\cdot(j+1/2-J/2)$;  $j=0,1,\cdots,J-1$である.

以下のサブルーチンの説明において,
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
{\tt KM}:& $x$方向の切断波数$K$\\
{\tt LM}:& $y$方向の切断波数$L$\\
{\tt IM}:& $x$方向の格子点数$I$\\
{\tt JM}:& $y$方向の格子点数$J$
\end{tabular}
\end{center}
なる対応関係がある. ここに, {\tt KM,LM,IM,JM}には以下のような制約があ
る.

\begin{itemize}
\item FFTJを使うために, {\tt IM}および{\tt JM}は2の自然数乗で,
{\tt IM}および{\tt JM}は 2048 までの数でなければならない.


\item {\tt JM}および{\tt IM}はそれぞれ, 
{\tt JM} $>$ {\tt 2*LM}および{\tt IM} $>$ {\tt 2*KM}を満していなければ
ならない.

\end{itemize}

{\tt P2PACK}において, スペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)は上に述べた制限をも
とに, 独立な$(2K+1)(2L+1)$個の成分を以下のように配列
{\tt S(-LM:LM,-KM:KM)}に格納して扱う.

以下$k=\mbox{\tt K}>0$, $l=\mbox{\tt L}>0$として,
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
{\tt S( L, K)}:& $a_{kl}$の実部\\
{\tt S( L,-K)}:& $a_{kl}$の虚部\\
{\tt S(-L, K)}:& $b_{kl}$の実部\\
{\tt S(-L,-K)}:& $b_{kl}$の虚部\\
{\tt S( 0, K)}:& $a_{k0}$の実部\\
{\tt S( 0,-K)}:& $a_{k0}$の虚部\\
{\tt S( 0, 0)}:& $a_{00}$(実数)
\end{tabular}
\end{center}
と格納されている.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt UJINIT} & 初期化\\
{\tt UJS2GA} & スペクトルデータからグリッドデータへの変換\\
{\tt UJS2GX} & スペクトルデータから$x$偏微分を作用させたグリッドデータへの変換\\
{\tt UJS2GY} & スペクトルデータから$y$偏微分を作用させたグリッドデータへの変換\\
{\tt UJG2SA} & グリッドデータからスペクトルデータへの変換\\
{\tt UJG2SX} & $x$積分を作用させたグリッドデータからスペクトルデータへの変換\\
{\tt UJG2SY} & $y$積分を作用させたグリッドデータからスペクトルデータへの変換
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンの説明}

\subsection{UJINIT}

\begin{enumerate}

\item 機能 
{\tt UJPACK}の初期化ルーチン. 
{\tt UJPACK}の他のサブルーチンを使用する前に必ず一度呼ばねばならない.

\item 定義

\item 呼び出し方法 
    
{\tt UJINIT(JM,IM,ITJ,TJ,ITI,TI,Y,R)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt ITJ}  & {\tt (I(4))}    & 出力. UJPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt TJ}   & {\tt (D(JM*7))} & 出力. UJPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt ITI}  & {\tt (I(4))}    & 出力. UJPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt TI}   & {\tt (D(IM*6))} & 出力. UJPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt Y}  & {\tt (D(JM))}     & 出力. UJPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt R}  & {\tt (D)}     & 入力. $y$方向のスケーリングパラメター($r$)
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt UJPACK}を使用している間, 配列{\tt ITJ,TJ,ITI,TI,Y}
の内容を変更してはならない.

(b) {\tt Y(0:JM-1)}と宣言されている場合, {\tt Y(J)}には
    $y_j$が格納される.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{UJS2GA}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータからグリッドデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換(概要を参照)によりスペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)
から格子点上のグリッドデータ($g(x_i,y_j)$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt UJS2GA(LM,KM,JM,IM,S,G,W,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*(2*LM+1)))} & 入力. $a_{kl},b_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt G} & {\tt (D(JM*IM))} & 出力. $g(x_i,y_j)$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*7))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*6))} & 入力. UJINITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt G(0:JM-1,0:IM-1)}と宣言されている場合, {\tt G(J,I)}には
    $g(x_i,y_j)$が格納される({\tt I,J}の順番に注意).

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{UJS2GX}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータから$x$偏微分を作用させたグリッドデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換(概要を参照)によりスペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)
から$x$偏微分を作用させた格子点上のグリッドデータ
($\frac{\partial g}{\partial x}(x_i,y_j)$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt UJS2GX(LM,KM,JM,IM,S,G,W,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*(2*LM+1)))} & 入力. $a_{kl},b_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt G} & {\tt (D(JM*IM))} & 出力. $\frac{\partial g}{\partial x}(x_i,y_j)$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*7))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*6))} & 入力. UJINITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt G(0:JM-1,0:IM-1)}と宣言されている場合, {\tt G(J,I)}には
    $\frac{\partial g}{\partial x}(x_i,y_j)$
    が格納される({\tt I,J}の順番に注意).

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{UJS2GY}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータから$y$偏微分を作用させたグリッドデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換(概要を参照)によりスペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)
から$x$偏微分を作用させた格子点上のグリッドデータ
($\frac{\partial g}{\partial y}(x_i,y_j)$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt UJS2GY(LM,KM,JM,IM,S,G,W,ITJ,TJ,ITI,TI,Y,R)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*(2*LM+1)))} & 入力. $a_{kl},b_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt G} & {\tt (D(JM*IM))} & 出力. $\frac{\partial g}{\partial y}(x_i,y_j)$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*7))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*6))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt Y} & {\tt (D(JM))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. $y$方向のスケーリングパラメター($r$)\\
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt G(0:JM-1,0:IM-1)}と宣言されている場合, {\tt G(J,I)}には
    $\frac{\partial g}{\partial y}(x_i,y_j)$
    が格納される({\tt I,J}の順番に注意).

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{UJG2SA}

\begin{enumerate}

\item 機能 

グリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル正変換(概要を参照)により格子点上のグリッドデータ
($g(x_i,y_j)$)からスペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt UJG2SA(LM,KM,JM,IM,G,S,W,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt G} & {\tt (D(JM*IM))} & 入力. $g(x_i,y_j)$が格納されている配列\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*(2*LM+1)))} & 出力. $a_{kl},b_{kl}$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*7))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*6))} & 入力. UJINITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt UJG2SA}において, 入力{\tt G}は保存されない.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{UJG2SX}

\begin{enumerate}

\item 機能 

$x$積分を作用させたグリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル正変換(概要を参照)により, 
格子点上のグリッドデータ($g(x_i,y_j)$)に$x$積分を作用させたものに
対応するスペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt UJG2SX(LM,KM,JM,IM,G,S,W,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt G} & {\tt (D(JM*IM))} & 入力. $g(x_i,y_j)$が格納されている配列\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*(2*LM+1)))} & 出力. $a_{kl},b_{kl}$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*7))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*6))} & 入力. UJINITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt UJG2SX}において, 入力{\tt G}は保存されない.

(b) このサブルーチンは{\tt UJS2GX}の逆演算に相当する.

(c) 出力{\tt S}に対応する$a_{0l},b_{0l}$が非零の場合は, $g$の不定積分は
 以下のように表す必要がある.
\begin{eqnarray*}
\int g(x,y) dx
&=&\sum^K_{k=1}\left(\sum^L_{l=0}a_{kl}\cos(l\theta)
+\sum^L_{l=1}b_{kl}\sin(l\theta)\right)
e^{ikx}\\
& &+\sum^1_{k=-K}\left(\sum^L_{l=0}a_{kl}\cos(l\theta)
+\sum^L_{l=1}b_{kl}\sin(l\theta)\right)
e^{ikx}\\
& &+\left(\sum^L_{l=0}a_{0l}\cos(l\theta)
+\sum^L_{l=1}b_{0l}\sin(l\theta)\right)x
\end{eqnarray*}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{UJG2SY}

\begin{enumerate}

\item 機能 

$y$積分を作用させたグリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル正変換(概要を参照)により, 
格子点上のグリッドデータ($g(x_i,y_j)$)に$y$積分を作用させたものに
対応するスペクトルデータ($a_{kl},b_{kl}$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt UJG2SY(LM,KM,JM,IM,G,S,W,ITJ,TJ,ITI,TI,Y,R)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt G} & {\tt (D(JM*IM))} & 入力. $g(x_i,y_j)$が格納されている配列\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*(2*LM+1)))} & 出力. $a_{kl},b_{kl}$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*7))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(4))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*6))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt Y} & {\tt (D(JM))} & 入力. UJINITで与えられる配列\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. $y$方向のスケーリングパラメター($r$)
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt UJG2SY}において, 入力{\tt G}は保存されない.

(b) このサブルーチンは{\tt UJS2GY}の逆演算に相当する.

(c) 出力{\tt S}に対応する$a_{k0}$が非零の場合は, $g$の不定積分は
 以下のように表す必要がある.
\[
\int g(x,y) dy=\sum^K_{k=-K}\left(
a_{k0}\theta+\sum^L_{l=1}a_{kl}\cos(l\theta)
+\sum^L_{l=1}b_{kl}\sin(l\theta)\right)
e^{ikx}.
\]

\end{enumerate}

\end{document}

