%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 2011 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴 2011/03/12 石岡圭一 (version 0.1) (WSの大きさの誤りを修正)
%履歴 2010/09/20 石岡圭一 (version 0.0)
%
\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}

\usepackage{amsmath,amssymb}

\title{SJPACK-CUDA 使用の手引 (version 0.1)}
\author{石岡 圭一  (2011/03/12)}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, スペクトル(球面調和関数)変換を行なうサブルーチンパッケージ
SJPACKの基本的な変換をGPGPUで実行できるようにするためにCUDA化した
ものである. 従って, 基本的な変換の定義等については
SJPACK使用の手引を参照すること.

本サブルーチンパッケージは内部でCUDAのライブラリを利用しているので,
本サブルーチンパッケージに属するサブルーチンをCALLするプログラムを
コンパイルする際にはCUDAのライブラリをリンクすること.

\subsection{CUDA化について}

本パッケージは, FORTRAN77レベルでSJPACKと
ほぼ互換の機能を提供することによってCUDAの知識が無くともGPGPUを利用
できることを目指したものである. そのため, GPU-CPU間のデータ転送の
コストが大きく, そのためGPGPUの性能をフルに利用できているとは言い難い.
また, とりあえずルジャンドル陪関数変換の部分のみをCUDA化しただけで,
FFTについてはまだCPU上でFFTJを利用していることもGPGPUの性能をフルに
生かせていない原因の一つである(FFTJを利用している部分については
OpenMPによる並列化はしてあるので, SMPな環境ではFFTの部分のコストは
圧縮できるが). これらの問題を解消してGPGPU上で完結
したモデルコードの作成については今後の課題である.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt SJVOPN} & 初期化\\
{\tt SJVS2G} & スペクトルデータからグリッドデータへの変換\\
{\tt SJVG2S} & グリッドデータからスペクトルデータへの変換\\
{\tt SJVCLS} & 終了処理
\end{tabular}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SJVOPN}

\begin{enumerate}

\item 機能

初期化ルーチン. {\tt SJVS2G}, {\tt SJVG2S}で使われる領域
(GPGPU上のデバイスメモリ)および配列の初期化を行う.
複数回の{\tt SJVS2G}, {\tt SJVG2S}に先だって一度だけ呼出せばよい.

\item 呼び出し方法

{\tt SJVOPN(MM,NM,JM,IM,P,R,IP)}

\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $m$の切断波数$M$\\
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $n$の切断波数$N$の使いうる最大値\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. 南北格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. 東西格子点数\\
{\tt P}  & {\tt (D(JM/2*(MM+4)))} 
      & 入力. {\tt SJINIT}で初期化された配列\\
{\tt R}  & {\tt (D((MM+1)*(2*NM-MM-1)+1)} 
      & 入力. {\tt SJINIT}で初期化された配列\\
{\tt IP}  & {\tt (I(8))}    & 出力. {\tt SJVS2G}, {\tt SJVG2S}で用いられる配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{itemize}

\item 変換のサイズ({\tt MM}, {\tt NM}, {\tt JM}, および{\tt IM})を
変える場合, {\tt SJINIT}で{\tt P}および{\tt R}の内容を更新すること
になるが, その際には{\tt SJVOPN}も呼び直す必要がある.

\end{itemize}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SJVS2G}

\begin{enumerate}

\item 機能

SJTS2GをCUDA化したもの.

\item 定義

GPGPUを利用してスペクトル逆変換を行う(概要に書いたように, GPGPUを
利用するのは現状ではルジャンドル陪関数変換の部分のみ).

\item 呼び出し方法 

{\tt SJVS2G(MM,NM,NN,IM,JM,S,G,IT,T,P,R,WS,WG,W,IPOW,IP)}
  
\item パラメーターの説明({\tt SJTS2G}と異なるもののみ)

\begin{tabular}{lll}
{\tt WS} & {\tt (D((2*NN+1-MM)*MM+NN+1))} & 作業領域\\
{\tt WG}  & {\tt (D(IM*JM))} & 作業領域\\
{\tt W}  & {\tt (D(IM*JM))} & 作業領域\\
{\tt IP}  & {\tt (I(8))} & 入力. {\tt SJVOPN}で初期化された配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{itemize}
\item {\tt SJTS2G}と異なり, 作業領域{\tt Q}が不要であることに注意.
\end{itemize}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SJVG2S}

\begin{enumerate}

\item 機能

SJTG2SをCUDA化したもの.

\item 定義

GPGPUを利用してスペクトル正変換を行う(概要に書いたように, GPGPUを
利用するのは現状ではルジャンドル陪関数変換の部分のみ).

\item 呼び出し方法 

{\tt SJVG2S(MM,NM,NN,IM,JM,S,G,IT,T,P,R,WS,WG,W,IPOW,IP)}
  
\item パラメーターの説明({\tt SJTG2S}と異なるもののみ)

\begin{tabular}{lll}
{\tt WS} & {\tt (D((2*NN+1-MM)*MM+NN+1))} & 作業領域\\
{\tt WG}  & {\tt (D(IM*JM))} & 作業領域\\	
{\tt W}  & {\tt (D(IM*JM))} & 作業領域\\
{\tt IP}  & {\tt (I(8))} & 入力. {\tt SJVOPN}で初期化された配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{itemize}
\item {\tt SJTG2S}と異なり, 現在のところ, {\tt JM}の値は
256, 512, 1024 のみしかサポートしていない(それぞれ, 
T170, T341, T682 の通常の設定に対応).
\item {\tt SJTG2S}と異なり, 作業領域{\tt Q}が不要であることに注意.
\end{itemize}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SJVCLS}

\begin{enumerate}

\item 機能

終了処理ルーチン. {\tt SJVS2G}, {\tt SJVG2S}で使われた領域
(GPGPU上のデバイスメモリ)の開放を行う.
複数回の{\tt SJVS2G}, {\tt SJVG2S}の呼出しの後に一度だけ呼出せばよい.

\item 呼び出し方法

{\tt SJVCLS(IP)}

\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt IP}  & {\tt (I(8))} & 入力. {\tt SJVOPN}で初期化された配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{itemize}

\item 変換のサイズ変える場合など, {\tt SJVOPN}を呼び直すような
場合には, それに先だって{\tt SJVCLS}で領域の開放を行うこと.

\end{itemize}

\end{enumerate}

\end{document}
