%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 2002 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴 2002/05/02 石岡圭一 (version 0.0)
%
\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\newcommand{\Lap}{\nabla^2}
\newcommand{\re}{\mbox{Re}}
\newcommand{\im}{\mbox{Im}}

\title{P3PACK-MPI使用の手引 (version 0.0)}
\author{石岡 圭一  (2002/05/02)}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, 周期境界条件を持つ3次元流体方程式を解くための
サブルーチンパッケージP3PACKをMPIで並列化したものである.
従って, 基本的な変換の定義等については
P3PACK使用の手引を参照すること.

本サブルーチンパッケージは内部でMPIのサブルーチンをCALLしているので,
本サブルーチンパッケージに属するサブルーチンをCALLする場合は
{\tt MPI\_INIT}と{\tt MPI\_FINALIZE}で囲まれた枠組の中である必要がある.
また, もちろんヘッダファイル(mpif.h)の読み込みもされている必要
がある. これらMPIの一般的な使用法に関しては当該システムにおける
MPIのマニュアルを参照のこと.

\subsection{計算の並列化について}

並列化においては, {\tt LM+1}の計算と{\tt JM}の計算を
与えられたプロセス数でできるだけ等分配して並列化を行うよう
になっている({\tt LM},{\tt JM}の意味についてはP3PACK使用の手引を参照
のこと). 具体的には, {\tt NP}をプロセス数とすると, 前者については,
{\tt LM+1}の計算を{\tt LM/NP+1}の計算を行う{\tt (LM+1)/(LM/NP+1)}
個のプロセスと, もし{\tt MOD(LM+1,LM/NP+1)}が非零ならその計算を
行う1プロセス, さらに余りのプロセスがある場合はそれらは計算を
行わないというように計算が並列化される(ここで除算は整数の範囲で
行って余りは切り捨てするものとする). 例えば{\tt LM=10}で{\tt NP=5}
なら, 3個のプロセスで{\tt 3}の量の計算が行われ, 1個のプロセスで
{\tt 2}の量の計算が行なわれ, 残りの1個のプロセスは何もしない,
というように並列化される. また, 後者についても同様で, {\tt LM}
を{\tt JM-1}で置き換えて考えればよいだけである.
従って, {\tt NP}がもし{\tt LM+1}と{\tt JM}の公約数になっている場合に
は計算の分配が均等に行われるが, {\tt NP}の値が大きい場合には
{\tt LM+1}と{\tt JM}の値によっては計算の分配に不均衡が大きくなって
{\tt NP}の値を増してもプロセス間通信のコストの方が増えて全体の
演算速度が低下する可能性もあるので注意すること.

\subsection{データの分散配置について}

不要なプロセス間通信を極力減らすため, P3PACK-MPIではスペクトルデータ
およびグリッドデータはプロセス毎に分散配置される
(P3PACKとの互換性のために用意した P3SMGA, P3GMSAは除いて).

スペクトルデータについては, P3PACKでは
{\tt S(-NM:NM,-MM:MM,-LM:LM)}のように格納していたものを各プロセスが
波数{\tt L}が{\tt LS}$\le${\tt ABS(L)}$\le${\tt LE}の範囲にあるものを
{\tt S(*,*,LS)},$\ldots$,{\tt S(*,*,LE)},
{\tt S(*,*,-LE)},$\ldots$,{\tt S(*,*,-LS)}
の順に保持しているとして扱う. ここに, {\tt *}は{\tt N,M}の並びを略記
したもので, {\tt LS}および{\tt LE}はプロセス数{\tt NP}および
プロセス番号{\tt IP}({\tt IP}$=0,1,\ldots,{\tt NP}-1$)
を使って{\tt LS=(LM/NP+1)*IP},{\tt LE=MIN((LM/NP+1)*(IP+1)-1,LM)}
のように計算される. ただし, この式で{\tt LE}$<${\tt LS}となってしまう
ようなプロセスにはデータは置かれない. また, {\tt LS=0}の場合, 
最後の要素である{\tt S(*,*,-LS)}は先頭要素と同一のものであるので
参照あるいは代入されることはない.

グリッドデータについては, P3PACKでは
{\tt G(0:KM-1,0:JM-1,0:IM-1)}のように格納していたものを各プロセスが
波数{\tt J}が{\tt JS}$\le${\tt J}$\le${\tt JE}の範囲にあるものを
{\tt G(0:KM-1,0:IM-1,JS},$\ldots$,{\tt G(0:KM-1,0:IM-1,JE)}
の順に保持しているものとして扱う(P3PACKでは{\tt K,J,I}の順序だったものが
{\tt K,I,J}になっていることに注意).
ここに,
{\tt JS=((JM-1)/NP+1)*IP},{\tt JE=MIN(((JM-1)/NP+1)*(IP+1)-1,JM-1)}
のように計算される. ただし, この式で{\tt JE}$<${\tt JS}となってしまう
ようなプロセスにはデータは置かれない.

また, スペクトルデータではあるが, P3PACKのP3ELNL等に現れる
渦度ベクトルの2成分のスペクトルデータをまとめたデータ
{\tt Z(-NM:NM,-MM:MM,-LM:LM,2)}については, P3PACK-MPIのP3EMNL
等では{\tt Z(*,*,2,LS)},$\ldots$,{\tt S(*,*,2,LE)},
{\tt Z(*,*,2,-LE)},$\ldots$,{\tt Z(*,*,2,-LS)}のように格納されている
ものとして扱う. すなわち, 渦度ベクトルの2成分のうちいずれかを指定する
添字と{\tt L}を指定する添字の順序を入れ替えたうえで, 普通のスペクトル
データと同様に各プロセスに分散配置する.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt P3SMGA} & スペクトルデータからグリッドデータへの変換(通常配置)\\
{\tt P3GMSA} & グリッドデータからスペクトルデータへの変換(通常配置)\\
{\tt P3SMGB} & スペクトルデータからグリッドデータへの変換(分散配置)\\
{\tt P3GMSB} & グリッドデータからスペクトルデータへの変換(分散配置)\\
{\tt P3EMNL} & 3次元非圧縮Euler流体の渦度方程式に従った時間変化率の計算\\
{\tt P3CMSV} & 3次元非圧縮Euler流体の保存量の計算\\
{\tt P3EMPT} & 3次元非圧縮Euler流体のエネルギースペクトルを計算する\\
{\tt P3GMTO} & 渦度ベクトルの展開係数を求める\\
{\tt P3GMTU} & 流速ベクトルの展開係数を求める
\end{tabular}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{P3SMGA}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータからグリッドデータへの変換を行う(通常配置).
このサブルーチンは, P3PACKのP3S2GAと互換に使えるように,
すべてのプロセスに(重複して)通常配置されたスペクトルデータから
グリッドデータへの変換を行いすべてのプロセスに(重複して)通常配置
する. このため, P3S2GAと違いを意識せずに使うことができるが,
そのかわりプロセス間通信量が多く並列化による速度向上性は
良くないので, 速度を重視する局面では用いるべきではない.

\item 定義

スペクトル逆変換(概要を参照)によりスペクトルデータ($s_{lmn}$)
から格子点上のグリッドデータ($g(x_i,y_j,z_k)$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt P3SMGA(NM,MM,LM,KM,JM,IM,S,G,W,ITK,TK,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の格子点数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt S} & {\tt (D(LMNM))} & 
                 入力. $s_{lmn}$が格納されている配列\\
{\tt G} & {\tt (D(KM*JM*IM))} & 出力. $g(x_i,y_j,z_k)$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(KM*JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITK} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TK} & {\tt (D(KM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt G(0:KM-1,0:JM-1,0:IM-1)}と宣言されている場合, {\tt G(K,J,I)}には
    $g(x_i,y_j,z_k)$が格納される({\tt I,J,K}の順番に注意).
    
(b) {\tt LMNM} $=$ {\tt (2*NM+1)*(2*MM+1)*(2*LM+1)}と略記している.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{P3GMSA}

\begin{enumerate}

\item 機能 

グリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う(通常配置).
このサブルーチンは, P3PACKのP3G2SAと互換に使えるように,
すべてのプロセスに(重複して)通常配置されたグリッドデータから
スペクトルデータへの変換を行いすべてのプロセスに(重複して)通常配置
する. このため, P3G2SAと違いを意識せずに使うことができるが,
そのかわりプロセス間通信量が多く並列化による速度向上性は
良くないので, 速度を重視する局面では用いるべきではない.

\item 定義

スペクトル正変換(概要を参照)により格子点上のグリッドデータ
($g(x_i,y_j,z_k)$)からスペクトルデータ($s_{lmn}$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt P3GMSA(NM,MM,LM,KM,JM,IM,G,S,W,ITK,TK,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の格子点数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt G} & {\tt (D(KM*JM*IM))} & 入力. $g(x_i,y_j,z_k)$が格納されている配列\\
{\tt S} & {\tt (D(LMNM))} & 
                 出力. $s_{lmn}$が格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(KM*JM*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITK} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TK} & {\tt (D(KM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt P3GMSA}において, 入力{\tt G}は保存されない.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{P3SMGB}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータからグリッドデータへの変換を行う(分散配置).

\item 定義

スペクトル逆変換によりスペクトルデータ
から格子点上のグリッドデータを求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt P3SMGB(NM,MM,LM,KM,JM,IM,SG,W,ITK,TK,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の格子点数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt SG} & {\tt (D(ISIZE1))} &
                 入力. スペクトルデータを格納(分散配置)\\
        &                 &
	         出力. グリッドデータを格納(分散配置)\\
        &                 &
	         {\tt ISIZE1}の与え方については備考を参照\\
{\tt W} & {\tt (D(ISIZE1))} & 作業領域\\
{\tt ITK} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TK} & {\tt (D(KM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) 配列{\tt SG}および{\tt W}の大きさ{\tt ISIZE1}
     は {\tt KM*MAX(IM*((JM-1)/NP+1),JM*2*(LM/NP+1))}
     以上の大きさにしておく必要がある. ここに, {\tt NP}は
     プロセス数である.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{P3GMSB}

\begin{enumerate}

\item 機能 

グリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う(分散配置).

\item 定義

スペクトル正変換により格子点上のグリッドデータ
からスペクトルデータを求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt P3GMSB(NM,MM,LM,KM,JM,IM,GS,W,ITK,TK,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の格子点数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt GS} & {\tt (D(ISIZE1))} &
                 入力. グリッドデータを格納(分散配置)\\
        &                 &
	         出力. スペクトルデータを格納(分散配置)\\
        &                 &
	         {\tt ISIZE1}の与え方については備考を参照\\
{\tt W} & {\tt (D(ISIZE1))} & 作業領域\\
{\tt ITK} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TK} & {\tt (D(KM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) 配列{\tt GS}および{\tt W}の大きさ{\tt ISIZE1}
     は {\tt KM*MAX(IM*((JM-1)/NP+1),JM*2*(LM/NP+1))}
     以上の大きさにしておく必要がある. ここに, {\tt NP}は
     プロセス数である.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{P3EMNL}

\begin{enumerate}

\item 機能 

3次元非圧縮Euler流体の渦度方程式に従った時間変化率を計算する.

\item 定義

P3ELNLの項を参照.

\item 呼び出し方法 

{\tt P3EMNL(NM,MM,LM,KM,JM,IM,Z,DZ,W,ITK,TK,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の格子点数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt Z} & {\tt (D(ISIZE2))} & 
 入力. $(\hat{\zeta}_1)_{lmn}$および$(\hat{\zeta}_2)_{lmn}$
  が格納されている配列(分散配置)\\
{\tt DZ} & {\tt (D(ISIZE2))} & 
 出力. $(\dot{\hat{\zeta}}_1)_{lmn}$および$(\dot{\hat{\zeta}}_1)_{lmn}$
 が格納される配列(分散配置)\\
{\tt W} & {\tt (D(ISIZE1*4))} & 作業領域\\
{\tt ITK} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TK} & {\tt (D(KM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. P3INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. P3INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) 入力{\tt Z}および出力{\tt DZ}の意味については
    P3ELNLの項を参照のこと.
    また, これらの分散配置での格納形態については概要を参照の
    こと.
    なお, {\tt ISIZE2}は各プロセスで{\tt Z}および{\tt DZ}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{P3CMSV}

\begin{enumerate}

\item 機能

3次元非圧縮Euler流体の保存量を計算する.

\item 定義

P3CNSVの項を参照.

\item 呼び出し方法

{\tt P3CMSV(NM,MM,LM,Z,E,H)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt Z} & {\tt (D(ISIZE2))} &
 入力. $(\hat{\zeta}_1)_{lmn}$および$(\hat{\zeta}_2)_{lmn}$
  が格納されている配列(分散配置)\\
{\tt E} & {\tt (D)} & 出力. $E$の値\\
{\tt H} & {\tt (D)} & 出力. $H$の値
\end{tabular}

\item 備考

(a) 入力{\tt Z}の意味についてはP3ELNLの項を参照のこと.
    また, 分散配置での格納形態については概要を参照のこと.
    なお, {\tt ISIZE2}は各プロセスで{\tt Z}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.
    
(b) 出力{\tt E}および{\tt H}はすべてのプロセスに同じ値が返される.

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{P3EMPT}

\begin{enumerate}

\item 機能

3次元非圧縮Euler流体のエネルギースペクトルを計算する.

\item 定義

P3CMSVの項を参照.

\item 呼び出し方法

{\tt P3EMPT(NM,MM,LM,KMAX,Z,ES,W)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt KMAX} & {\tt (I)} & 入力. エネルギースペクトルを求める波数の範囲\\
{\tt Z} & {\tt (D(ISIZE2))} &
 入力. $(\hat{\zeta}_1)_{lmn}$および$(\hat{\zeta}_2)_{lmn}$
  が格納されている配列(分散配置)\\
{\tt ES} & {\tt (D(KMAX))} & 出力. エネルギースペクトルが格納される配列\\
{\tt W} & {\tt (D(KMAX))} & 作業領域.
\end{tabular}

\item 備考

(a) 入力{\tt Z}の意味についてはP3ELNLの項を参照のこと.
    また, 分散配置での格納形態については概要を参照のこと.
    なお, {\tt ISIZE2}は各プロセスで{\tt Z}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.

(b) 出力{\tt ES}はすべてのプロセスに同じ値が返される.

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{P3GMTO}

\begin{enumerate}

\item 機能

渦度ベクトルの展開係数を求める.

\item 定義

P3GETOの項を参照.

\item 呼び出し方法

{\tt P3GETO(NM,MM,LM,Z,O,ISW)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt Z} & {\tt (D(ISIZE2))} &
 入力. $(\hat{\zeta}_1)_{lmn}$および$(\hat{\zeta}_2)_{lmn}$
  が格納されている配列(分散配置)\\
{\tt O} & {\tt (D(ISIZE3))} &
 出力. $(\hat{\omega}_{\alpha})_{lmn}$
  が格納される配列(分散配置)\\
{\tt ISW} & {\tt (I)} & 入力. $(\hat{\omega}_{\alpha})_{lmn}$の添字$\alpha$
($1,2,3$のいずれか)を指定する.
\end{tabular}

\item 備考

(a) 入力{\tt Z}の意味についてはP3ELNLの項を参照のこと.
    また, 分散配置での格納形態については概要を参照のこと.
    なお, {\tt ISIZE2}は各プロセスで{\tt Z}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.

(b) {\tt O}へのスペクトルデータの格納法(分散配置)
     については概要を参照.
    なお, {\tt ISIZE3}は各プロセスで{\tt O}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.


\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{P3GMTU}

\begin{enumerate}

\item 機能

流速ベクトルの展開係数を求める.

\item 定義

P3GETUの項を参照.

\item 呼び出し方法

{\tt P3GMTU(NM,MM,LM,Z,U,ISW)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt NM} & {\tt (I)} & 入力. $z$方向の切断波数\\
{\tt MM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt Z} & {\tt (D(ISIZE2))} &
 入力. $(\hat{\zeta}_1)_{lmn}$および$(\hat{\zeta}_2)_{lmn}$
  が格納されている配列(分散配置)\\
{\tt U} & {\tt (D(ISIZE3))} &
 出力. $(\hat{u}_{\alpha})_{lmn}$
  が格納される配列(分散配置)\\
{\tt ISW} & {\tt (I)} & 入力. $(\hat{u}_{\alpha})_{lmn}$の添字$\alpha$
($1,2,3$のいずれか)を指定する.
\end{tabular}

\item 備考

(a) 入力{\tt Z}の意味についてはP3ELNLの項を参照のこと.
    また, 分散配置での格納形態については概要を参照のこと.
    なお, {\tt ISIZE2}は各プロセスで{\tt Z}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.

(b) {\tt U}へのスペクトルデータの格納法(分散配置)
     については概要を参照.
    なお, {\tt ISIZE3}は各プロセスで{\tt U}を
    保持するのに必要な配列の大きさである.


\end{enumerate}

\end{document}
