%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 1998 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴   95/05/22 石岡圭一 (version 0.0)
%
\documentstyle[a4j]{jarticle}

\title{FHPACK使用の手引 (version 0.0)}
\author{石岡 圭一  (95/05/24)}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, 任意長のバイナリデータの読み書きに関するサブルーチンパッケージ
である. ftpなどのファイル転送ソフトを念頭において, 使用する機種によら
ずファイル操作の一元化を計ろうとするものである. したがってファイルその
ものの互換性はないが, 適切な転送手段によってファイルの内容は保存され, 
バイナリレベルでハンドリングできることになる. 

\vspace{1em}
このパッケージは次のような仕様にもとづいて設計されている. 
\begin{enumerate}
  \item 固定長ファイルの入出力を取り扱う.
  \item ファイルへの書き込みはすき間のないべた書きで行なう.
  \item 入力と出力は同時におこなわない.
  \item 出力は順次的におこなう.
  \item 入力はバイト位置を指定するランダムアクセスを許す.
  \item 書き込のためオープンすると既存のファイルは消去される.
  \item 出力において, 最後に書かれたバイナリデータの次に{\tt CHAR(32)}
        (ASCIIコードで{\tt ' '}(空白))が1文字分(1バイト分)書かれ, 
        レコードの残りの部分は{\tt CHAR(64)}(ASCIIコードで{\tt '@'})
        で埋められる. この仕様によって入力時におけるバイナリデータの終
        端位置の検出を可能にする.
  \item 入出力等の操作において, ファイル終了条件又は誤り条件が検出され
        た場合はその旨のメッセージを出力して強制終了する. 従って, バイ
        ナリデータの終端位置を与えるサブルーチン{\tt FHUQNP}
        を別に用意することによって, 終了判定をサポートする.
\end{enumerate}

\vspace{1em}
以下のサブルーチン群を使用するにあたっては次の点に注意すること. 
\begin{itemize}
  \item 指定できる入出力装置番号は10から20である.
  \item 指定できるレコード長は23476以下の4の倍数であること.
  \item 書き込みを行った場合, 必ず{\tt FHUCLS}をによって終了処理をする
        こと(内部でバッファリングしているため, {\tt FHUCLS}によらず終
        了すると, 出力データの一部が書き込まれなくなる).
\end{itemize}

\section{サブルーチンのリスト}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  {\tt FHUOPN(IU,CF,CA,NB)} & ファイルをオープンする. \\
  {\tt FHUCLS(IU)}          & ファイルをクローズする. \\
  {\tt FHUPUT(IU,ND,CD)}    & データを書き出す. \\
  {\tt FHUGET(IU,ND,CD)}    & データを読み込む. \\
  {\tt FHUQIP(IU,IP)}       & 現在のバイト位置を返す. \\
  {\tt FHUQNP(IU,NP)}       & バイナリデータの終端位置を返す. \\
  {\tt FHUSKP(IU,IS)}       & ISバイトスキップする. \\
  {\tt FHUJMP(IU,IP)}       & IPバイト目にジャンプする. \\
  {\tt FHURWD(IU)}          & リワインドする. 
\end{tabular}

\section{サブルーチンの説明}

\subsection{FHUOPN}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
    ファイルをオープンする. 
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    {\tt FHUOPN(IU,CF,CA,NB)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt CF}   & {\tt (C*(*))} & ファイル名. 処理系によって{\tt IU}
                    に事前の接続を行っている場合には{\tt CF='*'}と
                    指定すること. \\
      {\tt CA}   & {\tt (C*1)} & 入出力モードの指定.
                    読み込みのとき{\tt 'R'}, 
                    書き込みのとき{\tt 'W'}を指定する. \\
      {\tt NB}   & {\tt (I)} & レコード長.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item $10\leq$ {\tt IU} $\leq 20$かつ, {\tt NB}は23476以下の4の倍数
    であること.
    \item 書き込のためオープンすると既存のファイルは消去される.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUCLS}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
    ファイルをクローズする. 
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    {\tt FHUCLS(IU)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}    & {\tt (I)} & 入出力装置番号. 
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item 書き込みモードのとき, 書かれたデータの大きさおよびファイルの
          大きさをメッセージ出力する.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUPUT}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
   データを書き出す.
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    {\tt FHUPUT(IU,ND,CD)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt ND}   & {\tt (I)} & データのサイズ.\\
      {\tt CD}   & {\tt (C*(ND))} & 書き込むデータ.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item このサブルーチンは書き込みモードでのみ使用できる. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUGET}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
   データを読み込む.
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    {\tt FHUGET(IU,ND,CD)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt ND}   & {\tt (I)} & データのサイズ.\\
      {\tt CD}   & {\tt (C*(ND))} & 読み込むデータ. 
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item このサブルーチンは読み込みモードでのみ使用できる. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUQIP}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
   現在のバイト位置(それまで入出力したバイト数)を返す. 
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
   {\tt FHUQIP(IU,IP)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt IP}   & {\tt (I)} & 現在のファイル位置.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item {\tt IP}はそれまで入出力したバイト数を表しているので, 次の
          {\tt FHUGET}および{\tt FHUPUT}では{\tt IP+1}バイト目以降が読
          み書きされることになる.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUQNP}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
   バイナリデータの終端位置を返す.
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
   {\tt FHUQIP(IU,NP)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt NP}   & {\tt (I)} & バイナリデータの終端位置を返す.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item このサブルーチンを使用する場合は, {\tt FHUOPN}の直後に呼出すこと.
    \item ファイルの終了判定が必要な場合には, このサブルーチンで得られ
          る{\tt NP}と{\tt FHUQIP}で得られる{\tt IP}との大小比較によっ
          て行えばよい. すなわち, {\tt IP}$=${\tt NP}となった状態が, 
          すべてのバイナリデータを読み込んだ状態である.
    \item このサブルーチンは読み込みモードでのみ使用できる. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUSKP}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
   {\tt IS}バイトスキップする(現在位置からさらに{\tt IS}バイト読み込ん
   だ状態にする).
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
   {\tt FHUSKP(IU,IS)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt IS}   & {\tt (I)} & スキップするバイト数. {\tt IS} $>0$ のとき前向
                               きに, {\tt IS} $<0$ のとき後向きにスキップする.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item このサブルーチンを呼ぶ前のバイト位置を{\tt IP}とすると, 
          次の{\tt FHUGET}では{\tt IP}$+${\tt IS}$+1$バイト目の
          データから読み込まれる.
    \item このサブルーチンは読み込みモードでのみ使用できる. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHUJMP}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
   {\tt IP}バイト目にジャンプする({\tt IP}バイト目まで読み込んだ状態にする).
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
   {\tt FHUJMP(IU,IP)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号. \\
      {\tt IP}   & {\tt (I)} & ジャンプするバイト位置.
     \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item このサブルーチンで{\tt IP}バイト目にジャンプすると,
          次の{\tt FHUGET}では{\tt IP}$+1$バイト目のデータから読み込まれる.
    \item このサブルーチンは読み込みモードでのみ使用できる. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{FHURWD}
\begin{enumerate}
  \item 機能 
  \begin{quote}
    リワインドする. 
  \end{quote}
  \item 呼び出し方法 
  \begin{quote}
    {\tt CALL FHURWD(IU)}
  \end{quote}
  \item パラメーターの説明 
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{llp{10cm}}
      {\tt IU}   & {\tt (I)} & 入出力装置番号.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考 
  \begin{enumerate}
    \item {\tt FHUJMP}において{\tt IP}=0 と指定するのと同様の作用をす
          るが, ファイルの先頭に戻る場合には, こちらを用いる方がよい.
    \item このサブルーチンは読み込みモードでのみ使用できる. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}