\documentclass[a4j]{jarticle}

\begin{document}

\begin{center}
\Large\bf ベナール対流を扱うサンプルプログラム(benard.f)の解説
\end{center}


水のように温度変化に伴う体積変化が非常に小さい流体は近似的に非圧縮な流体
として扱える. ただし, 重力が作用する系においては, 温度変化に伴う密度変化
による「浮力」の影響を考慮する必要がある.

このような考察のもとに, 水平--鉛直の2次元の流体の対流を記述する最も簡単な
基礎方程式は以下のように表せる(水平方向に$x$軸をとり, 鉛直上向きに$y$軸を
とる. なおこれらと直交する$z$軸方向には運動は一様とし, 従属変数の$z$依存性
はない2次元運動を考える):
\begin{eqnarray}
x方向の運動方程式: & &
\frac{Du}{Dt}=-\frac1{\rho_0}\frac{\partial p}{\partial x}+\nu\triangle u,\\
y方向の運動方程式: & &
\frac{Dv}{Dt}=-\frac1{\rho_0}\frac{\partial p}{\partial y}
 -\frac{\rho-\rho_0}{\rho_0}g+\nu\triangle v, \label{v-eq}\\
連続の式: & &
\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}=0,\\
状態方程式: & &
\rho=\rho_0\{1-\alpha(T-T_0)\}, \label{stat-eq}\\
熱の移流および拡散の式: & &
\frac{DT}{Dt}=\kappa\triangle T,
\end{eqnarray}
ここに, $p$: 圧力, $\rho$: 密度, $T$: 温度,
$(\rho_0, T_0)$: 基本状態の$(\rho, T)$,
$g$: 重力加速度, $\nu$: 動粘性係数, $\kappa$: 熱拡散係数, $\alpha$: 体
積膨張率,
($\rho_0,T_0,g,\nu,\kappa,\alpha$は正の定数)
などであり, また,
$D/Dt$はラグランジュ微分, $\triangle$はラプラシアンで,
それぞれ,
\[
 \frac{D}{Dt}=\frac{\partial}{\partial t}
  +u\frac{\partial}{\partial x}+v\frac{\partial}{\partial y},
\]
\[
\triangle=\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2},
\]
と定義される.

浮力の効果は(\ref{v-eq})の右辺第2項に組込まれており, 基本状態より密度が
軽くなると浮力が生じて流体を上向きに加速するようになっている.
また状態方程式(\ref{stat-eq})は簡単に, 温度が上がるとその分密度が下がる
という形になっている.
流線関数$\psi$と
渦度$\zeta$を導入することにより, 基礎方程式は以下の3つにまとめられる:
 \begin{eqnarray}
  \frac{D\zeta}{Dt}&=&\alpha g\frac{\partial T}{\partial x}+\nu\triangle\zeta, 
  \label{zeta-dt}\\
\zeta&=&\triangle\psi, \label{psi-zeta}\\
  \frac{DT}{Dt}&=&\kappa\triangle T,\label{T-dt}
 \end{eqnarray}
ここに, $(u,v)$と$\psi$の関係は,
\[
 u=-\frac{\partial\psi}{\partial y},\ 
 v=\frac{\partial\psi}{\partial x},
\]
と定義する.

従って, あとは境界条件と初期条件が与えられれば時間発展ができるはずである.
境界条件は, $x$方向には[0,L]で周期的とし, $y$方向には温度が固定された仮想的
な摩擦のない滑らかな壁が$y=0,d$にあるとして,
\begin{eqnarray}
T=T_1 \ \mbox{at}\ y=0; \quad T=T_2 \ \mbox{at}\ y=d,
\label{T-bc}\\
v=0 \ \mbox{at}\ y=0,d; \quad
\frac{\partial u}{\partial y}=0 \ \mbox{at}\ y=0,d,
\label{uv-bc}
\end{eqnarray}
とする. 
$(u,v)$に関する境界条件(\ref{uv-bc})は$(\psi,\zeta)$に対する以下の境界条件
に置き換えることができる.
\begin{equation}
\psi=0 \ \mbox{at}\ y=0,d; \quad \zeta=0 \ \mbox{at}\ y=0,d.
\label{psi-zeta-bc}
\end{equation}

以上により, 変数$\psi, \zeta, T$に対する方程式(\ref{zeta-dt}),
(\ref{psi-zeta}),(\ref{T-dt})を境界条件
(\ref{T-bc}),(\ref{psi-zeta-bc})(および$x$方向には周期境界条件)のもとで
解けば良い. この問題は$y$方向は周期境界条件ではないので, 本来チェビシェフ展開
を用いるべきもののように見えるが, 境界条件がスリップであるため, $\sin$級数展開
を用いてよく, その方が扱いが簡単なだけでなく, 精度もよくなる.
ただし, その場合, $T$は静止熱伝導状態からの差の部分を展開する必要がある.
すなわち,
\[
T=\eta+T_1-\Gamma y; \quad \Gamma=(T_1-T_2)/d,
\]
のようにして, $T$の代りに$\eta$を扱えばよいことになる. このとき, 基礎
方程式は,
 \begin{eqnarray}
  \frac{D\zeta}{Dt}&=&\alpha g\frac{\partial\eta}{\partial x}
                       +\nu\triangle\zeta,\\
\zeta&=&\triangle\psi,\\
  \frac{D\eta}{Dt}&=&\Gamma\frac{\partial\psi}{\partial x}+\kappa\triangle\eta,
 \end{eqnarray}
となる. 

さて, $x$方向をFourier級数展開, $y$方向を$\sin$級数展開するために,
無次元長さ$x_{\ast},y_{\ast}$を
\[
y=\frac{d}{\pi}y_{\ast},\ x=\frac{L}{2\pi}x_{\ast}
\]
と導入し, さらに$\psi,\kappa,\nu$の長さの次元を無次元化したものを,
\[
\psi=\left(\frac{d}{\pi}\right)^2\psi_{\ast},\
\kappa=\left(\frac{d}{\pi}\right)^2\kappa_{\ast},\
\nu=\left(\frac{d}{\pi}\right)^2\nu_{\ast}
\]
と導入すると, 長さの次元を無次元化した基礎方程式は以下のようになる.
\[
\frac{\partial\eta}{\partial t}
+r\left(\frac{\partial\psi_{\ast}}{\partial x_{\ast}}
        \frac{\partial\eta}{\partial y_{\ast}}
	-\frac{\partial\psi_{\ast}}{\partial y_{\ast}}
        \frac{\partial\eta}{\partial x_{\ast}}\right)
=\left(\Gamma\frac{d}{\pi}\right)r\frac{\partial\psi_{\ast}}{\partial x_{\ast}}
  +\kappa_{\ast}\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2_{\ast}}
                         +\frac{\partial^2}{\partial y^2_{\ast}}\right)\eta
\]
\[
\zeta=\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2_{\ast}}
       +\frac{\partial^2}{\partial y^2_{\ast}}\right)\psi_{\ast}
\]       
\[
\frac{\partial\zeta}{\partial t}
+r\left(\frac{\partial\psi_{\ast}}{\partial x_{\ast}}
        \frac{\partial\zeta}{\partial y_{\ast}}
	-\frac{\partial\psi_{\ast}}{\partial y_{\ast}}
        \frac{\partial\zeta}{\partial x_{\ast}}\right)
=\alpha g\frac{2\pi}{L}\frac{\partial\eta}{\partial x_{\ast}}
  +\nu_{\ast}\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2_{\ast}}
                         +\frac{\partial^2}{\partial y^2_{\ast}}\right)\zeta
\]
ここに, $r$は$x$方向と$y$方向の無次元化に用いた長さの比で,
\[
r=\frac{2d}{L}
\]
である. これで,
\[
\zeta_{\ast}=\sum_k\sum_l\hat\zeta_{kl}\sin(ly)e^{ikx},\ 
\eta_{\ast}=\sum_k\sum_l\hat\eta_{kl}\sin(ly)e^{ikx}
\]
のように展開して解くことができる.

なお, モデルでは現実的なパラメターとして, $g=980$cm s$^{-2}$,
および水の物性値:
 $\nu=1.0\times 10^{-2}$cm$^2$s$^{-1}$,
 $\kappa=1.4\times 10^{-3}$cm$^2$s$^{-1}$,
 $\alpha=2.1\times 10^{-4}$K$^{-1}$,
を例として与えている.

ちなみに, 線形安定性解析はどうなるかを述べておく.
$x_{\ast}$方向の波数$k$, $y_{\ast}$方向の波数$l$のモード
$(\hat\psi_{\ast})_{kl}, (\hat\eta)_{kl}$に対する線形化方程式は,
$\hat{ }$や${ }_{kl}$を省略すると以下のように書ける.
\[
\frac{d\zeta}{dt}=\alpha g\frac{2\pi}{L}ik\eta
  -\nu_{\ast}K^2\zeta
\]
\[
\frac{d\eta}{dt}
=\left(\Gamma\frac{d}{\pi}\right)rik\frac{\zeta}{-K^2}
  -\kappa_{\ast}K^2\eta.
\]
ここに$K^2=r^2k^2+l^2$と定義した. 行列の形で整理すると,
\[
\frac{d}{dt}
\left(\begin{array}{l}\zeta\\\eta\end{array}\right)
=\left(\begin{array}{ll}
   -\nu_{\ast}K^2 & \pi\alpha girk/d \\
  -\Gamma d rik/(\pi K^2) & -\kappa_{\ast}K^2
 \end{array}\right)
 \left(\begin{array}{l}\zeta\\\eta\end{array}\right)
\]
ここで, $r=2d/L$を用いた. さて, $\zeta,\eta \propto \exp(\sigma t)$
として固有値$\sigma$を求めると, 固有方程式は
\[
(\sigma+\nu_{\ast}K^2)(\sigma+\kappa_{\ast}K^2)
-\alpha g\Gamma (rk)^2/K^2=0,
\]
すなわち,
\[
\sigma^2+(\nu_{\ast}+\kappa_{\ast})K^2\sigma
+\nu_{\ast}\kappa_{\ast}K^4-\alpha g\Gamma (rk)^2/K^2=0,
\]
となる. この2次方程式の解として各固有モードの発達率が与えられる.
対流不安定なる条件は, $\sigma>0$なる解が存在する条件だから,
上式の0次項より,
\[
\nu_{\ast}\kappa_{\ast}K^4<\alpha g\Gamma (rk)^2/K^2
\]
すなわち
\[
\frac{K^6}{(rk)^2}<\frac{\alpha g\Gamma}{\nu_{\ast}\kappa_{\ast}}
\]
となる. 左辺は,
\[
\frac{K^6}{(rk)^2}=\frac{((rk)^2+l^2)^3}{(rk)^2}
\]
であるから, $l$を固定して左辺の最小値を求めると,
\[
\frac{\partial}{\partial ((rk)^2)}\frac{((rk)^2+l^2)^3}{(rk)^2}
=\frac{3((rk)^2+l^2)^2(rk)^2-((rk)^2+l^2)^3}{(rk)^4}
=\frac{(2(rk)^2-l^2)((rk)^2+l^2)^2}{(rk)^4}
\]
より, $(rk)^2=l^2/2$のとき最小になる. このとき, 最小値は
\[
\min\frac{((rk)^2+l^2)^3}{(rk)^2}=\frac{(\frac32 l^2)^3}{\frac12 l^2}
=\frac{27}4 l^4
\]
となり, $l$が自然数であることを考慮すれば, $l=1$で最小値$27/4$をとる.
従って, 不安定モードが存在する条件は
\[
\frac{27}4<\frac{\alpha g\Gamma}{\nu_{\ast}\kappa_{\ast}}
\]
となる.
\[
\frac{\alpha g\Gamma}{\nu_{\ast}\kappa_{\ast}}
=\frac{\alpha g\Gamma}{(\pi/d)^4\nu\kappa}
=\frac1{\pi^4}\frac{\alpha g\Gamma d^4}{\nu\kappa}
=\frac{Ra}{\pi^4}
\]
であるから, レイリー数$Ra$に対する条件に直せば,
\[
Ra>\frac{27}4\pi^4=657.51136\cdots
\]
となる. $l=k=1$のときのこの不安定モードが存在する$r$の条件は,
$r=1/\sqrt{2}$となる. $r=2d/L$であったから, $d,L$に対する関係に
直すと, $L=2\sqrt{2}d$となる.

\end{document}
