%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 2000 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴 2000/09/25 石岡圭一 (version 0.0)
%履歴 2005/07/27 石岡圭一 (version 0.1) 誤植の訂正(Thanks to 水田君)
%
\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}

\newcommand{\Lap}{\nabla^2}
\newcommand{\re}{\mbox{Re}}
\newcommand{\im}{\mbox{Im}}

\title{C2PACK使用の手引 (version 0.1)}
\author{石岡 圭一  (2005/07/27)}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, いわゆるチャネル型の境界条件($x$方向は周期境界条件, $y$方向は
剛体壁境界条件)を持つ2次元流体方程式を解くための, スペクトル変換を行な
うサブルーチンパッケージであり, スペクトル展開の係数から格子点値, 
およびその逆の変換を行なうサブルーチン, また, 数値モデ
ルに用いるヤコビアンの計算を行うサブルーチンなどからなっている. 
また, このパッケージはFTPACKの上位パッケージであり, これらのパッケージ
を内部で引用している. 

切断波数$K,L$のスペクトル逆変換は, 以下のように表せる:

$y$方向が$\sin$級数で表される場合:
\begin{equation}
g(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=1}s_{kl}e^{ikx}\sin(ly).
\end{equation}

$y$方向が$\cos$級数で表される場合:
\begin{equation}
g(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=0}c_{kl}e^{ikx}\cos(ly).
\end{equation}

$g(x,y),h(x,y)$が実数であるとすると, $s_{kl},c_{kl}$
は以下の関係を満たしている必要がある:
\begin{equation}
s_{(-k)l}=s_{kl}^{*}
\end{equation}
\begin{equation}
c_{(-k)l}=c_{kl}^{*}
\end{equation}
ここに, $\{ \}^{*}$は複素共役を表す.

また, スペクトル正変換は以下のように表せる:

$y$方向が$\sin$級数で表される場合:
\begin{equation}
s_{kl}=\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
g(x,y)e^{-ikx}\sin(ly)dxdy \quad (k=-K,\ldots,K;\ l=1,\ldots,L),
\end{equation}

$y$方向が$\cos$級数で表される場合:
\begin{equation}
c_{kl}=\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
g(x,y)e^{-ikx}\cos(ly)dxdy \quad (k=-K,\ldots,K;\ l=1,\ldots,L),
\end{equation}
\begin{equation}
c_{k0}=\frac1{2\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
g(x,y)e^{-ikx}dxdy \quad (k=-K,\ldots,K),
\end{equation}

数値計算においては, 上記の積分はそれぞれ離散近似される. フーリエ正変
換の部分は等間隔格子点上での値を用いた離散フーリエ正変換
(FTPACKマニュアルを参照)によって近似される.
ある条件のもとでは, この近似は完全な近似, すなわちもとの積分と同じ
値を与える.

本ライブラリは, 
スペクトルデータ($s_{kl},c_{kl}$) 
$\to$ 等間隔格子点上のグリッドデータ
(台形格子上: $g(x_i,y_j)$; 中点格子上: $g(x_i,y_{j+1/2})$)
の逆変換を行うルーチン群,
等間隔格子点上のグリッドデータ
(台形格子上: $g(x_i,y_j)$; 中点格子上: $g(x_i,y_{j+1/2})$)
$\to$ スペクトルデータ($s_{kl},c_{kl}$) 
の正変換を行うルーチン群, 
そして, その他の補助ルーチンおよびヤコビアンの計算等の応用ルーチン群よ
りなっている.

ここに, $x_i$は$[0,2\pi]$を$I$-分割した格子点の$x$座標であり,
$x_i=(2\pi/I)i\quad (i=0,1,\cdots,I-1)$である.
$y_j$は$[0,\pi]$を$J$-分割した格子点の$y$座標であり,
$y_j=(2\pi/J)j\quad (j=0,1,\cdots,J)$である.
また, $y_{j+1/2}$は上記の$y_{j}$と$y_{j+1}$の中点であり,
$y_{j+1/2}=(2\pi/J)(j+1/2)\quad (j=0,1,\cdots,J-1)$である.

以下のサブルーチンの説明において,
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
{\tt KM}:& $x$方向の切断波数$K$\\
{\tt LM}:& $y$方向の切断波数$L$\\
{\tt IM}:& $x$方向の格子点数$I$\\
{\tt JM}:& $y$方向の格子点数$J$
\end{tabular}
\end{center}
なる対応関係がある. ここに, {\tt KM,LM,IM,JM}には以下のような制約があ
る.

\begin{itemize}
\item FFTを使うために, {\tt IM}および{\tt JM}は2,3,5で素因数分解される
正の整数でなければならない. さらに, {\tt IM}は偶数でなければならない
(これは, 実FFTを使うためである).

\item {\tt JM}および{\tt IM}はそれぞれ, 
{\tt JM} $>$ {\tt LM}および{\tt IM} $>$ {\tt 2*KM}を満していなければ
ならない.

\item ヤコビアンの計算({\tt C2AJBS})でaliasingを除くためには, 
{\tt JM} $>$ {\tt 3*LM/2}および{\tt IM} $>$ {\tt 3*KM}としなければなら
ない.
\end{itemize}

{\tt C2PACK}において, スペクトルデータ($s_{kl},c_{kl}$)は上に述べた制限をも
とに, 独立な$(2K+1)L,(2K+1)(L+1)$個の成分を以下のように配列
{\tt S(-KM:KM,1:LM)}または{\tt S(-KM:KM,0:LM)}に格納して扱う.

以下$k=\mbox{\tt K}>0$, $l=\mbox{\tt L}\ge 0$として,
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
{\tt S( K,L)}:& $s_{kl}$の実部\\
{\tt S(-K,L)}:& $s_{kl}$の虚部\\
{\tt S( 0,L)}:& $s_{0l}$(実数)
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{ll}
{\tt S( K,L)}:& $c_{kl}$の実部\\
{\tt S(-K,L)}:& $c_{kl}$の虚部\\
{\tt S( 0,L)}:& $c_{0l}$(実数)
\end{tabular}
\end{center}
と格納されている.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt C2INIT} & 初期化\\
{\tt C2S2GA} & スペクトルデータからグリッドデータへの変換\\
{\tt C2S2GT} & グリッドデータの転置をとる({\tt C2S2GA}用)\\
{\tt C2G2SA} & グリッドデータからスペクトルデータへの変換\\
{\tt C2G2ST} & グリッドデータの転置をとる({\tt C2G2SA}用)\\
{\tt C2AJCB} & ヤコビアンの計算\\
{\tt C2AJC2} & ヤコビアンの計算(2つの変数について)\\
{\tt C2AJBS} & 非発散流体方程式の非線形項の計算\\
{\tt C2AJB2} & 非発散流体方程式の非線形項と移流項の計算\\
{\tt C2SWNL} & 浅水方程式の時間微分項の計算\\
{\tt C2SWNN} & 浅水方程式の時間微分項の計算(非線形項のみ)\\
{\tt C2SWCK} & 浅水方程式の保存量の計算\\
{\tt C2SWBL} & 浅水方程式の簡単な初期値化
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンの説明}

\subsection{C2INIT}

\begin{enumerate}

\item 機能 
{\tt C2PACK}の初期化ルーチン. 
{\tt C2PACK}の他のサブルーチンを使用する前に必ず一度呼ばねばならない.

\item 定義

\item 呼び出し方法 
    
{\tt C2INIT(JM,IM,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt ITJ}  & {\tt (I(5))}    & 出力. C2PACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt TJ}   & {\tt (D(JM*6))} & 出力. C2PACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt ITI}  & {\tt (I(5))}    & 出力. C2PACKの他のルーチンで用いられる配列\\
{\tt TI}   & {\tt (D(IM*2))} & 出力. C2PACKの他のルーチンで用いられる配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}
\item {\tt C2PACK}を使用している間, 配列{\tt ITJ,TJ,ITI,TI}
の内容を変更してはならない.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2S2GA}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータからグリッドデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換(概要を参照)により, 
スペクトルデータ($s_{kl}$または$c_{kl}$)から
台形格子上または中点格子点上のグリッドデータ
($g(x_i,y_j)$または$g(x_i,y_{j+1/2})$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2S2GA(LM,KM,JM,IM,S,G,W,ITJ,TJ,ITI,TI,ISW)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt S} &
\begin{tabular}{ll}
{\tt (D((2*KM+1)*LM))}または\\
{\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))}
\end{tabular}
& 入力. $s_{kl}$または$c_{kl}$が格納されている配列(備考参照)\\
{\tt G} & {\tt (D((JM+1)*IM))} & 出力. 
    $g(x_i,y_j)$または$g(x_i,y_{j+1/2})$が格納される配列(備考参照)\\
{\tt W} & {\tt (D((JM+1)*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ISW} & {\tt (I)} & 入力. 変換の種類を決めるフラグ(備考参照)
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}

\item {\tt ISW}の値と変換の種類:

 \begin{tabular}{lll}
    {\tt ISW=1}: & sine台形公式   
        & {\tt S(-KM:KM,LM)}には$s_{kl}$を格納\\
    {\tt ISW=2}: & cosine台形公式 
        & {\tt S(-KM:KM,0:LM)}には$c_{kl}$を格納\\
    {\tt ISW=3}: & sine中点公式   
        & {\tt S(-KM:KM,LM)}には$s_{kl}$を格納\\
    {\tt ISW=4}: & cosine中点公式 
        & {\tt S(-KM:KM,0:LM)}には$c_{kl}$を格納
 \end{tabular}

\item 出力の順番: {\tt G(0:JM,0:IM-1)}と宣言されている場合, 
{\tt G(J,I)}には{\tt J}を$j$として\\
    台形公式の場合({\tt ISW=1,2})は, $g(x_i,y_j)\ (j=0,\ldots,J)$が,\\
    中点公式の場合({\tt ISW=3,4})は, $g(x_i,y_{j+1/2})\ (j=0,\ldots,J-1)$が
    格納される.

    なお, 中点公式の場合, 余分の{\tt G(JM,I)}には$0$が代入される.
    また, 台形公式sine変換の場合({\tt ISW=1})は, 定義式どおり
    {\tt G(0,I)},{\tt G(JM,I)}には$0$が代入される.

\item 出力{\tt G(J,I)}の次元の順番が$y$方向, $x$方向の順であることに
      注意すること. これは余分な並べ替えにかかるコストを減らすためである.
      もし{\tt G(I,J)}のような順番の出力が必要なら, 後述の
      サブルーチン{\tt C2S2GT}を併せて用いて,

        {\tt CALL C2S2GA(LM,KM,JM,IM,S,W,G,ITJ,TJ,ITI,TI,ISW)}\\
        {\tt CALL C2S2GT(JM,IM,W,G)}
	
      のようにすればよい({\tt G}と{\tt W}の大きさは同じであるので).

\end{enumerate}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------
\subsection{C2S2GT}

\begin{enumerate}

\item 機能 グリッドデータの転置をとる({\tt C2S2GA}用)

\item 定義

\item 呼び出し方法 

{\tt C2S2GT(JM,IM,G,GG)}

\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt G} & {\tt (D((JM+1)*IM)} & 入力. 備考参照\\
{\tt GG}  & {\tt (D((JM+1)*IM)}    & 出力. 備考参照
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}

 \item {\tt G(0:JM,0:IM-1)}, {\tt GG(0:IM-1,0:JM)}と宣言されている場合,
   {\tt GG(I,J)}には{\tt G(J,I)}が代入される.
   
 \end{enumerate}   

\end{enumerate}   

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2G2SA}

\begin{enumerate}

\item 機能 

グリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル正変換(概要を参照)により,
台形格子上または中点格子点上のグリッドデータ
($g(x_i,y_j)$または$g(x_i,y_{j+1/2})$)から
スペクトルデータ($s_{kl}$または$c_{kl}$)を求める.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2G2SA(LM,KM,JM,IM,G,S,W,ITJ,TJ,ITI,TI,ISW)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt G} & {\tt (D((JM+1)*IM))} & 入力.
    $g(x_i,y_j)$または$g(x_i,y_{j+1/2})$が格納されている配列(備考参照)\\
{\tt S} &
\begin{tabular}{ll}
{\tt (D((2*KM+1)*LM))}または\\
{\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))}
\end{tabular}
& 出力. $s_{kl}$または$c_{kl}$が格納される配列(備考参照)\\
{\tt W} & {\tt (D((JM+1)*IM))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ISW} & {\tt (I)} & 入力. 変換の種類を決めるフラグ(備考参照)
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}

\item 入力{\tt G}は作業領域としても使われるので値が保持されない
      ことに注意.

\item {\tt ISW}の値と変換の種類:

 \begin{tabular}{lll}
    {\tt ISW=1}: & sine台形公式   
        & {\tt S(-KM:KM,LM)}には$s_{kl}$が格納される\\
    {\tt ISW=2}: & cosine台形公式 
        & {\tt S(-KM:KM,0:LM)}には$c_{kl}$が格納される\\
    {\tt ISW=3}: & sine中点公式   
        & {\tt S(-KM:KM,LM)}には$s_{kl}$が格納される\\
    {\tt ISW=4}: & cosine中点公式 
        & {\tt S(-KM:KM,0:LM)}には$c_{kl}$が格納される
 \end{tabular}

\item 入力の順番: {\tt G(0:JM,0:IM-1)}と宣言されている場合, 
{\tt G(J,I)}には{\tt J}を$j$として\\
    台形公式の場合({\tt ISW=1,2})は, $g(x_i,y_j)\ (j=0,\ldots,J)$を,\\
    中点公式の場合({\tt ISW=3,4})は, $g(x_i,y_{j+1/2})\ (j=0,\ldots,J-1)$を
    格納しておくこと.

    なお, 中点公式の場合の余分の{\tt G(JM,I)}および,
    台形公式sine変換の場合({\tt ISW=1})の{\tt G(0,I)},{\tt G(JM,I)}は
     参照されないので何が格納されていてもよい.

\item 入力{\tt G(J,I)}の次元の順番が$y$方向, $x$方向の順であることに
      注意すること. これは余分な並べ替えにかかるコストを減らすためである.
      もし{\tt G(I,J)}のような順番の入力が必要なら, 後述の
      サブルーチン{\tt C2G2ST}を併せて用いて,

        {\tt CALL C2G2ST(JM,IM,G,W)}\\
        {\tt CALL C2G2SA(LM,KM,JM,IM,W,S,G,ITJ,TJ,ITI,TI,ISW)}
	
      のようにすればよい({\tt G}と{\tt W}の大きさは同じであるので).
      
      また, もし入力{\tt G}の値を保持したい場合は, {\tt G}と同じ大き
      さの作業領域{\tt WW}を別に用意しておいて,

        {\tt CALL C2G2ST(JM,IM,G,W)}
        {\tt CALL C2G2SA(LM,KM,JM,IM,W,S,WW,ITJ,TJ,ITI,TI,ISW)}
	
      のようにすればよい.
	
\end{enumerate}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------
\subsection{C2G2ST}

\begin{enumerate}

\item 機能 グリッドデータの転置をとる({\tt C2G2SA}用)

\item 定義

\item 呼び出し方法 

{\tt C2G2ST(JM,IM,GG,G)}

\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt GG}  & {\tt (D((JM*1)*IM)}    & 入力. 備考参照\\
{\tt G} & {\tt (D((JM*1)*IM)} & 出力. 備考参照
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}

 \item {\tt GG(0:IM-1,0:JM)}, {\tt G(0:JM,0:IM-1)}と宣言されている場合,
   {\tt G(J,I)}には{\tt GG(I,J)}が代入される.
   
 \end{enumerate}   

\end{enumerate}   

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2AJCB}

\begin{enumerate}

\item 機能 

ヤコビアンの計算を行う.

\item 定義

sine級数展開された2つの関数$A(x,y),B(x,y)$:
\[
A(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=1}a_{kl}e^{ikx}\sin(ly),
\]
\[
B(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=1}b_{kl}e^{ikx}\sin(ly),
\]
に対して, そのヤコビアン$C(x,y)$:
\[
C(x,y)\equiv
\frac{\partial A}{\partial x}\frac{\partial B}{\partial y}
-\frac{\partial B}{\partial x}\frac{\partial A}{\partial y}
\]
を考える. 本サブルーチンは上記の展開係数$a_{kl},b_{kl}$
を入力として,
$C$の切断波数$K,L$までのスペクトル展開係数$c_{kl}$
\begin{equation}
c_{kl}\equiv\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
C(x,y)e^{-ikx}\sin(ly)dxdy.
\end{equation}
を求めるものである. 

\item 呼び出し方法 

{\tt C2AJCB(LM,KM,JM,IM,SA,SB,SC,WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt SA} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $a_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt SB} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $b_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt SC} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 出力. $c_{kl}$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*3))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
概要を参照.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2AJC2}

\begin{enumerate}

\item 機能 

ヤコビアンの計算を行う(2つの変数について).

\item 定義

sine級数展開された2つの関数$A(x,y),B1(x,y),B2(x,y)$:
\[
A(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=1}a_{kl}e^{ikx}\sin(ly),
\]
\[
B1(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=1}b1_{kl}e^{ikx}\sin(ly),
\]
\[
B2(x,y)=\sum^K_{k=-K}\sum^L_{l=1}b2_{kl}e^{ikx}\sin(ly),
\]
に対して, そのヤコビアン$C_1(x,y),C_2(x,y)$:
\[
C1(x,y)\equiv
\frac{\partial A}{\partial x}\frac{\partial B1}{\partial y}
-\frac{\partial B1}{\partial x}\frac{\partial A}{\partial y}
\]
\[
C2(x,y)\equiv
\frac{\partial A}{\partial x}\frac{\partial B2}{\partial y}
-\frac{\partial B2}{\partial x}\frac{\partial A}{\partial y}
\]
を考える. 本サブルーチンは上記の展開係数$a_{kl},b1_{kl},b2_{kl}$
を入力として,
$C$の切断波数$K,L$までのスペクトル展開係数$c1_{kl},c2_{kl}$
\[
c1_{kl}\equiv\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
C1(x,y)e^{-ikx}\sin(ly)dxdy.
\]
\[
c2_{kl}\equiv\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
C2(x,y)e^{-ikx}\sin(ly)dxdy.
\]
を求めるものである. 2つの変数についての計算を同時に行うことによって,
{\tt C2AJCB}を2度呼出すより2割高速になる.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2AJC2(LM,KM,JM,IM,SA,SB1,SB2,SC1,SC2,WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt SA} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $a_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt SB1} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $b1_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt SB2} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $b2_{kl}$が格納されている配列\\
{\tt SC1} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 出力. $c1_{kl}$が格納される配列\\
{\tt SC2} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 出力. $c2_{kl}$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*4))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}
\item 作業領域{\tt WG}の大きさが{\tt C2AJCB}より大きいことに注意.
\item aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
概要を参照.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2AJBS}

\begin{enumerate}

\item 機能 

非発散流体方程式の非線形項の計算を行う.

\item 定義

2次元非発散流体に対する渦度方程式は以下のように書ける.
\[
\frac{\partial\zeta}{\partial t}=
-\left(r\frac{\partial(u\zeta)}{\partial x}
       +\frac{\partial(v\zeta)}{\partial y}\right)
\equiv{\cal N}(\zeta).
\]
ここに, 粘性項等は省略した. $u,v$は$x,y$方向の流速で, $\zeta$から以下
のように求められる.
\[
u=-\frac{\partial\psi}{\partial y},\quad
v=r\frac{\partial\psi}{\partial x}; \quad
\psi=\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
           +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)^{-1}\zeta.
\]
また, $r$は$x$方向と$y$方向のスケーリングの際のスケーリングパラメター
の違いによって現れるアスペクト比であり, 特にスケーリングパラメター
の非等方性が無ければ$r=1$である.

本サブルーチンは上記の$\zeta$に対応する展開係数$\zeta_{kl}$
(sine級数展開されているとする)を入力として,
${\cal N}(\zeta)$の切断波数$K,L$までのスペクトル展開係数${\cal N}_{kl}$
\begin{equation}
{\cal N}_{kl}\equiv\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
{\cal N}(\zeta)e^{-ikx}\sin(ly)dxdy.
\end{equation}
を求めるものである. 

${\cal N}(\zeta)$の表式として, 上述のものをそのまま用いると, 必要なス
ペクトル変換は,
$\zeta,u,v$を求めるためのスペクトル逆変換(合計3回)および
$u\zeta,v\zeta$に対するスペクトル正変換(合計2回)の合計5回である.
しかし, 本サブルーチンは, ${\cal N}(\zeta)$の表式を以下のように変形す
ることによって, 必要な変換回数を4回にしている.

さて, 
\[
\zeta=r\frac{\partial v}{\partial x}-\frac{\partial u}{\partial y}, \quad
r\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}=0,
\]
であることに注意すると,
\begin{eqnarray*}
{\cal N}(\zeta) & = & 
-r\frac{\partial}{\partial x}\left\{
u\left(r\frac{\partial v}{\partial x}-\frac{\partial u}{\partial y}\right)
\right\}
-\frac{\partial}{\partial y}\left\{
v\left(r\frac{\partial v}{\partial x}-\frac{\partial u}{\partial y}\right)
\right\}\\
& = & 
-r\frac{\partial}{\partial x}\left(
r\frac{\partial (uv)}{\partial x}-rv\frac{\partial u}{\partial x}
-\frac{\partial(u^2/2)}{\partial y}\right)
-\frac{\partial}{\partial y}\left(
r\frac{\partial(v^2/2)}{\partial x}-\frac{\partial(uv)}{\partial y}
+u\frac{\partial v}{\partial y}\right)\\
& = & 
-r\frac{\partial}{\partial x}\left(
r\frac{\partial (uv)}{\partial x}+v\frac{\partial v}{\partial y}
-\frac{\partial(u^2/2)}{\partial y}\right)
-\frac{\partial}{\partial y}\left(
r\frac{\partial(v^2/2)}{\partial x}-\frac{\partial(uv)}{\partial y}
-ru\frac{\partial u}{\partial x}\right)\\
& = & 
-r\frac{\partial}{\partial x}\left(
r\frac{\partial (uv)}{\partial x}+\frac{\partial(v^2/2)}{\partial y}
-\frac{\partial(u^2/2)}{\partial y}\right)
-\frac{\partial}{\partial y}\left(
r\frac{\partial(v^2/2)}{\partial x}-\frac{\partial(uv)}{\partial y}
-r\frac{\partial(u^2/2)}{\partial x}\right)\\
& = & 
-r^2\frac{\partial^2 (uv)}{\partial x^2}
-r\frac{\partial^2(v^2/2)}{\partial x\partial y}
+r\frac{\partial^2(u^2/2)}{\partial x\partial y}
-r\frac{\partial^2(v^2/2)}{\partial x\partial y}
+\frac{\partial^2(uv)}{\partial y^2}
+r\frac{\partial(u^2/2)}{\partial x\partial y}\\
& = & 
-\left( r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
       -\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)(uv)
-r\frac{\partial^2}{\partial x\partial y}(v^2-u^2),
\end{eqnarray*}
と変形できるから, 
${\cal N}_{kl}$を求めるために必要な変換回数は,
$u,v$を求めるためのスペクトル逆変換(合計2回)および
$uv, v^2-u^2$に対するスペクトル正変換(合計2回)の合計4回となる.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2AJBS(LM,KM,JM,IM,R,Z,DZ,WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. アスペクト比$r$の値\\
{\tt Z} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\zeta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DZ} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 出力. 
${\cal N}_{kl}$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*3))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
概要を参照.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2AJB2}

\begin{enumerate}

\item 機能 

非発散流体方程式の非線形項と移流項の計算を行う.

\item 定義

2次元非発散流体に対する渦度方程式とパッシブスカラーの移流方程式
は以下のように書ける.
\[
\frac{\partial\zeta}{\partial t}=
-\left(r\frac{\partial(u\zeta)}{\partial x}
       +\frac{\partial(v\zeta)}{\partial y}\right)
\equiv{\cal N}.
\]
\[
\frac{\partial\eta}{\partial t}=
-\left(r\frac{\partial(u\eta)}{\partial x}
       +\frac{\partial(v\eta)}{\partial y}\right)
\equiv{\cal F}.
\]
ここに, 粘性項等は省略した. $u,v$は$x,y$方向の流速で, $\zeta$から以下
のように求められる.
\[
u=-\frac{\partial\psi}{\partial y},\quad
v=r\frac{\partial\psi}{\partial x}; \quad
\psi=\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
           +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)^{-1}\zeta.
\]
また, $r$は$x$方向と$y$方向のスケーリングの際のスケーリングパラメター
の違いによって現れるアスペクト比であり, 特にスケーリングパラメター
の非等方性が無ければ$r=1$である.

本サブルーチンは上記の$\zeta$に対応する展開係数$\zeta_{kl}$
(sine級数展開されているとする)を入力として,
${\cal N}$と${\cal F}$の切断波数$K,L$までのスペクトル展開係数
${\cal N}_{kl}$,${\cal F}_{kl}$
\[
{\cal N}_{kl}\equiv\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
{\cal N}e^{-ikx}\sin(ly)dxdy.
\]
\[
{\cal F}_{kl}\equiv\frac1{\pi^2}\int^{\pi}_0\int^{2\pi}_0
{\cal F}e^{-ikx}\sin(ly)dxdy.
\]
を求めるものである. 変換をまとめて行うことにより, {\tt C2AJC2}を
使う場合(変換8回)および
{\tt C2AJBS}と{\tt C2AJCB}合わせて用いる(変換9回)よりも高速である
(変換7回で済む).

\item 呼び出し方法 

{\tt C2AJB2(LM,KM,JM,IM,R,Z,S,DZ,DS,WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. アスペクト比$r$の値\\
{\tt Z} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\zeta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DZ} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 出力. 
${\cal N}_{kl}$が格納される配列\\
{\tt S} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\eta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DS} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 出力. 
${\cal F}_{kl}$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*4))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
概要を参照.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2SWNL}

\begin{enumerate}

\item 機能 

浅水方程式の時間微分項の計算を行う.

\item 定義

平面上の浅水方程式系は, 無次元化すると以下のように表せる:
\begin{equation}
\dot{\zeta}\equiv\frac{\partial \zeta}{\partial t}
=-r\frac{\partial(u\zeta)}{\partial x}
 -\frac{\partial(v\zeta)}{\partial y},
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{D}\equiv\frac{\partial D}{\partial t}
=r\frac{\partial(v\zeta)}{\partial x}
-\frac{\partial(u\zeta)}{\partial y}
 -\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)(E+\Phi),
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{\Phi}\equiv\frac{\partial \Phi}{\partial t}
=-r\frac{\partial(u\Phi)}{\partial x}
-\frac{\partial(v\Phi)}{\partial y}.
\end{equation}
ここに, 
$\zeta$,$D$はそれぞれ渦度, 発散で,$\Phi$は
ジオポテンシャルであり,
\begin{equation}
\zeta\equiv
r\frac{\partial v}{\partial x}
-\frac{\partial u}{\partial y},
\end{equation}
\begin{equation}
D\equiv
r\frac{\partial u}{\partial x}
+\frac{\partial v}{\partial y},
\end{equation}
と定義される. また, $E=(u^2+v^2)/2$である.
また, $r$は$x$方向と$y$方向のスケーリングの際のスケーリングパラメター
の違いによって現れるアスペクト比であり, 特にスケーリングパラメター
の非等方性が無ければ$r=1$である.

本サブルーチンは, 上記の$\zeta,D,\Phi$のスペクトル展開係数
$\zeta_{kl},D_{kl},\Phi_{kl}$を入力として,
$\dot{\zeta},\dot{D},\dot{\Phi}$の切断波数$K,L$までまでのスペクトル展開係数
$\dot{\zeta}_{kl},\dot{D}_{kl},\dot{\Phi}_{kl}$
を求めるものである.
ただし, スリップチャネル境界条件に合わせて, $y$方向は
$\zeta$はsin級数展開, $D$, $\Phi$はcos級数展開されているものとする.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2SWNL(LM,KM,JM,IM,R,AVT,DIV,PHI,DAVT,DDIV,DPHI,WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. アスペクト比$r$の値\\
{\tt AVT} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\zeta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DIV} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 入力. $D_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt PHI} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 入力. $\Phi_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DAVT} & {\tt (D((2*KM+1)*LM)} & 出力. 
$\dot\zeta_{kl}$が格納される配列\\
{\tt DDIV} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 出力.
$\dot D_{kl}$が格納される配列\\
{\tt DPHI} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 出力.
$\dot \Phi_{kl}$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*4))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
概要を参照.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2SWNN}

\begin{enumerate}

\item 機能 

浅水方程式の時間微分項の計算を行う(非線形項のみ).

\item 定義

{\tt C2SWNL}の定義で掲げた平面上の浅水方程式系において, ジオポテンシャル
$\Phi$を平均部分$\bar\Phi$(定数)とそれからのずれ$\Phi'(x,y,t)$に分けて
$\Phi=\bar\Phi+\Phi'$と扱うことにすると, 
\begin{equation}
\dot{\zeta}\equiv\frac{\partial \zeta}{\partial t}
=\left[-r\frac{\partial(u\zeta)}{\partial x}
 -\frac{\partial(v\zeta)}{\partial y}\right],
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{D}\equiv\frac{\partial D}{\partial t}
=\left[r\frac{\partial(v\zeta)}{\partial x}
-\frac{\partial(u\zeta)}{\partial y}
 -\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)E\right]
 -\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)\Phi',
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{\Phi}\equiv\frac{\partial \Phi}{\partial t}
=\left[-r\frac{\partial(u\Phi')}{\partial x}
-\frac{\partial(v\Phi')}{\partial y}\right]-\bar\Phi D.
\end{equation}

本サブルーチンは, 上記の$\zeta,D,\Phi$のスペクトル展開係数
$\zeta_{kl},D_{kl},\Phi_{kl}$および$\bar\Phi$を入力として,
$\dot{\zeta},\dot{D},\dot{\Phi}$の非線形部分($\left[\ \right]$で囲まれ
た部分)の切断波数$K,L$までまでのスペクトル展開係数(
$[ \dot{\zeta}_{kl}],[\dot{D}_{kl}],[\dot{\Phi}_{kl}]$と書くことにする)
を求めるものである.
これは{\tt C2SWNL}と異なり, 残りの線形項の影響部分(重力波に対応)を別の
方法(線形重力波に対する厳密解を使うなど)で処理するためのものである.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2SWNN(LM,KM,JM,IM,R,BARPHI,AVT,DIV,PHI,DAVT,DDIV,DPHI,WS,WG,
ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. アスペクト比$r$の値\\
{\tt BARPHI} & {\tt (D)} & 入力. 平均ジオポテンシャル$\bar\Phi$の値\\
{\tt AVT} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\zeta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DIV} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 入力. $D_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt PHI} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 入力. $\Phi_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DAVT} & {\tt (D((2*KM+1)*LM)} & 出力. 
$[\dot\zeta_{kl}]$が格納される配列\\
{\tt DDIV} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 出力.
$[\dot D_{kl}]$が格納される配列\\
{\tt DPHI} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 出力.
$[\dot \Phi_{kl}]$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*4))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
概要を参照.

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{C2SWCK}

\begin{enumerate}

\item 機能

浅水方程式の保存量を計算する.

\item 定義

{\tt C2SWNL}の項で導入した浅水方程式系には以下のような保存量がある:
\begin{itemize}
\item 全角運動量(A.Mom.):
\begin{equation}
\mbox{A.Mom.}\equiv\langle\Phi u\rangle,
\end{equation}
\item 全エネルギー(A.Ene.):
\begin{equation}
\mbox{A.Ene.}\equiv\left\langle\frac12\Phi(u^2+v^2+\Phi)\right\rangle,
\end{equation}
\item 全エンストロフィー(A.Ens.):
\begin{equation}
\mbox{A.Ens.}\equiv\left\langle\frac12\frac{\zeta^2}{\Phi}\right\rangle.
\end{equation}
\end{itemize}
ここに, $\langle\ \rangle$は全領域平均を表す記号で,
\begin{equation}
\langle A\rangle\equiv\frac1{2\pi^2}\int^{2\pi}_0\int^{\pi}_0 A dy dx,
\end{equation}
である.

本サブルーチンは, $\zeta,D,\Phi$のスペクトル展開係数
$\zeta_{kl},D_{kl},\Phi_{kl}$を入力として, 
上記の保存量 A.Mom., A.Ene., A.Ens.,
を求めるものである.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2SWCK(LM,KM,JM,IM,R,AVT,DIV,PHI,AENE,AENS,AMOM,
WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. アスペクト比$r$の値\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt AVT} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\zeta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt DIV} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 入力. $D_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt PHI} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 入力. $\Phi_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt AMOM} & {\tt (D)} 
& 出力. A.Mom.の値\\
{\tt AENE} & {\tt (D)}
& 出力. A.Ene.の値\\
{\tt AENS} & {\tt (D)} 
& 出力. A.Ens.の値\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*4))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

\begin{enumerate}
\item aliasingを除くために十分な{\tt JM}, {\tt IM}の大きさについては, 
      概要を参照.
\item A.Mom., A.Ene., A.Ens. は非粘性の浅水方程式の保存量であるが,
      離散化されている場合は, たとえaliasingが除かれていても厳密には
      A.Mom. だけの保存性しか保証されないことに注意.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{C2SWBL}

\begin{enumerate}

\item 機能 

浅水方程式の簡単な初期値化を行う.

\item 定義

{\tt C2SWNL}の項で定義した平面上の浅水方程式系には重力波が含まれている
ので, ええ加減な初期値を与えてしまうと重力波成分が多すぎて望ましくない
激しい時間変動が生じてしまう. 重力波は主に発散成分を伴っているため,
初期値として渦度成分だけ与えればいいように思われるが, それでもすぐに
発散成分が発生してしまうので今一つである. 本サブルーチンは, 渦度成分
が与えられた場合に, それに「バランス」するようなジオポテンシャル場を
与えて重力波の発生をできるだけ抑えた初期値を作成するものである.

{\tt C2SWNL}の項で定義した平面上の浅水方程式系のうち, 発散場の時間変化
を記述する方程式は,
\begin{equation}
\dot{D}\equiv\frac{\partial D}{\partial t}
=r\frac{\partial(v\zeta)}{\partial x}
-\frac{\partial(u\zeta)}{\partial y}
 -\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)(E+\Phi).
\end{equation}
ここで, 発散成分の生成を抑えるために, $\dot D=0$とするには, 
ジオポテンシャル場を
\begin{equation}
\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)\Phi
=r\frac{\partial(v\zeta)}{\partial x}
-\frac{\partial(u\zeta)}{\partial y}
 -\left(r^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}
  +\frac{\partial^2}{\partial y^2}\right)E
\end{equation}
として定めればよい(右辺は渦度場を与えれば定まるので).
ただし, この式ではポテンシャル場の平均値$\bar\Phi$は定まらないので,
別途与えることになる.

本サブルーチンは, $\zeta$のスペクトル展開係数
$\zeta_{kl}$を入力として, 上記のバランス式を満すような$\Phi$の切断波数
$K,L$までまでのスペクトル展開係数$\Phi_{kl}$を求めるものである.
ただし, スリップチャネル境界条件に合わせて, $y$方向は
$\zeta$はsin級数展開, $\Phi$はcos級数展開されているものとする.

\item 呼び出し方法 

{\tt C2SWBL(LM,KM,JM,IM,R,BARPHI,AVT,PHI,WS,WG,ITJ,TJ,ITI,TI)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
{\tt LM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の切断波数\\
{\tt KM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の切断波数\\
{\tt JM} & {\tt (I)} & 入力. $y$方向の格子点数\\
{\tt IM} & {\tt (I)} & 入力. $x$方向の格子点数\\
{\tt R} & {\tt (D)} & 入力. アスペクト比$r$の値\\
{\tt BARPHI} & {\tt (D)} & 入力. $\bar\Phi$の値\\
{\tt AVT} & {\tt (D((2*KM+1)*LM))} & 入力. $\zeta_{kl}$が格納されて
いる配列\\
{\tt PHI} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1)))} & 出力. $\Phi_{kl}$が格納される配列\\
{\tt WS} & {\tt (D((2*KM+1)*(LM+1))} & 作業領域\\
{\tt WG} & {\tt (D((JM+1)*IM*4))} & 作業領域\\
{\tt ITJ} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TJ} & {\tt (D(JM*6))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt ITI} & {\tt (I(5))} & 入力. C2INITで与えられる配列\\
{\tt TI} & {\tt (D(IM*2))} & 入力. C2INITで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考


\end{enumerate}

\end{document}
