%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 1998 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴   95/10/27 石岡圭一 (version 0.0)
%
\documentstyle[a4j]{jarticle}

\title{TDPACK使用の手引 (version 0.0)}
\author{石岡 圭一  (95/10/27)}
\date{}

\newcommand{\y}{\mbox{\boldmath $y$}}
\newcommand{\yi}{\mbox{\boldmath $y_0$}}
\newcommand{\yd}{\mbox{\boldmath $y'$}}
\newcommand{\f}{\mbox{\boldmath $f$}}
\newcommand{\g}{\mbox{\boldmath $g$}}
\newcommand{\bb}{\mbox{\boldmath $b$}}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, 連立1階常微分方程式を数値的に解くサブルーチンパッケージであり,
数値モデルなどに現れる時間積分を求めるために使用できる.

連立1階常微分方程式は, 一般に
\begin{equation}
\yd\equiv\frac{d\y}{dx}=\f (x,\y)
\end{equation}
\begin{equation}
\y\equiv (y_1,y_2,\cdots,y_n)
\end{equation}
と表わされる. 

本ライブラリは, 
関数系$\f$, 初期値$x_0, \yi$, および刻み幅$\Delta x$
が与えられた場合に, $x=x_0+\Delta x$における$\y$の値を
数値的に求めるものである.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt TDRK4U} & Runge-Kutta法(4次精度)による数値解の計算\\
{\tt TDRK2U} & Runge-Kutta法(2次精度)による数値解の計算\\
{\tt TDADMU} & Adams法による数値解の計算\\
{\tt TDBSMU} & Bulirsch-Stoer法による数値解の計算\\
{\tt TDRKNU} & Runge-Kutta法(4次精度)による数値解の計算(演算子分割処理
を含む)\\
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンの説明}

\subsection{TDRK4U}

\begin{enumerate}

\item 機能 

Runge-Kutta法(4次精度)による数値解の計算

\item 定義

概要を参照.

\item 呼び出し方法 
    
{\tt TDRK4U(N,M,H,X,Y,W,SUB)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt N} & {\tt (I)} & 入力. 従属変数ベクトル\y の次元\\
{\tt M} & {\tt (I)} & 入力. ステップ分割数(備考を参照)\\
{\tt H} & {\tt (D)} & 入力. 積分区間の長さ($\Delta x$)\\
{\tt X} & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の初期値$x_0$\\
        &           & 出力. $x+\Delta x$\\
{\tt Y} & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の初期値 \yi\\
        &           & 出力. $x=x+\Delta x$における\y の値\\
{\tt W} & {\tt (D(N*3))} & 作業領域\\
{\tt SUB} & {\tt (EXTERNAL)} & 関数系$\f (x,\y )$を計算する副プログラム名(備考
を参照)
\end{tabular}

\item 備考

(a)副プログラム{\tt SUB}の用意のし方

{\tt SUBROUTINE SUB(X,Y,DY)}

\begin{tabular}{lll}
{\tt X } & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の値\\
{\tt Y } & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の値\\
{\tt DY} & {\tt (D(N))} & 出力. \y の$x$-微分値 \yd
\end{tabular}

{\tt SUB}は本サブルーチンを呼びだす側のプログラムで{\tt EXTERNAL}
宣言をしておくこと.

(b) パラメーター{\tt M}は内部でRunge-Kutta法による積分が行われる回数を
表わす. 従って, 数値積分の刻み幅は{\tt H/M}となる.

(c) {\tt TDRK4U}一回あたりの, {\tt SUB}を呼び出す回数は, {\tt 4*M}で
ある.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{TDRK2U}

\begin{enumerate}

\item 機能 

Runge-Kutta法(2次精度)による数値解の計算

\item 定義

概要を参照.

\item 呼び出し方法 
    
{\tt TDRK2U(N,M,H,X,Y,W,SUB)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt N} & {\tt (I)} & 入力. 従属変数ベクトル\y の次元\\
{\tt M} & {\tt (I)} & 入力. ステップ分割数(備考を参照)\\
{\tt H} & {\tt (D)} & 入力. 積分区間の長さ($\Delta x$)\\
{\tt X} & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の初期値$x_0$\\
        &           & 出力. $x+\Delta x$\\
{\tt Y} & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の初期値 \yi\\
        &           & 出力. $x=x+\Delta x$における\y の値\\
{\tt W} & {\tt (D(N*2))} & 作業領域\\
{\tt SUB} & {\tt (EXTERNAL)} & 関数系$\f (x,\y )$を計算する副プログラム名(備考
を参照)
\end{tabular}

\item 備考

(a)副プログラム{\tt SUB}の用意のし方, および{\tt M}の意味は{\tt TDRK4U}の
項を参照.

(b) {\tt TDRK2U}一回あたりの, {\tt SUB}を呼び出す回数は, {\tt 2*M}で
ある.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{TDADMU}

\begin{enumerate}

\item 機能 

Adams法による数値解の計算

\item 定義

概要を参照.

\item 呼び出し方法 
    
{\tt TDADMU(N,M,H,X,Y,W,SUB)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt N} & {\tt (I)} & 入力. 従属変数ベクトル\y の次元\\
{\tt M} & {\tt (I)} & 入力. ステップ分割数(備考を参照)\\
{\tt H} & {\tt (D)} & 入力. 積分区間の長さ($\Delta x$)\\
{\tt X} & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の初期値$x_0$\\
        &           & 出力. $x+\Delta x$\\
{\tt Y} & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の初期値 \yi\\
        &           & 出力. $x=x+\Delta x$における\y の値\\
{\tt W} & {\tt (D(N*6))} & 作業領域\\
{\tt SUB} & {\tt (EXTERNAL)} & 関数系$\f (x,\y )$を計算する副プログラム名(備考
を参照)
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt M}$\ge 3$であること.

(b)副プログラム{\tt SUB}の用意のし方, および{\tt M}の意味は{\tt TDRK4U}の
項を参照.

(c) {\tt TDADMU}一回あたりの, {\tt SUB}を呼び出す回数は, 
{\tt 6+2*M}である.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{TDBSMU}

\begin{enumerate}

\item 機能 

Bulirsch-Stoer法による数値解の計算

\item 定義

概要を参照.

\item 呼び出し方法 
    
{\tt TDBSMU(N,M,L,H,X,Y,W,SUB)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt N} & {\tt (I)} & 入力. 従属変数ベクトル\y の次元\\
{\tt M} & {\tt (I)} & 入力. ステップ分割数(備考を参照)\\
{\tt L} & {\tt (I)} & 入力. 公式の次数の指定(備考を参照)\\
{\tt H} & {\tt (D)} & 入力. 積分区間の長さ($\Delta x$)\\
{\tt X} & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の初期値$x_0$\\
        &           & 出力. $x+\Delta x$\\
{\tt Y} & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の初期値 \yi\\
        &           & 出力. $x=x+\Delta x$における\y の値\\
{\tt W} & {\tt (D(N*(L+3)))} & 作業領域\\
{\tt SUB} & {\tt (EXTERNAL)} & 関数系$\f (x,\y )$を計算する副プログラム名(備考
を参照)
\end{tabular}

\item 備考

(a) {\tt L}は正の整数であり, {\tt 2*L}が公式の次数に対応する.
被積分関数\f が滑らかな場合は{\tt L}を大きくとれば高精度の数値解が得ら
れるが, あまり大きすぎると計算量が増えすぎるだけでなく, 丸め誤差の影響
も大きくなる. 従って解くべき問題にもよるが, {\tt L=4}〜{\tt L=8}程度が
適当である.

(b)副プログラム{\tt SUB}の用意のし方は{\tt TDRK4U}の項を参照.

(c) {\tt M}は内部でBulirsch-Stoer法による積分が行われる回数を表してい
るが, 数値積分の刻み幅は{\tt (H/M)/2}〜{\tt (H/M)/(2*L)}まで変化してい
る.

(d) {\tt TDBSMU}一回あたりの, {\tt SUB}を呼び出す回数は, 
{\tt M*(L*L+1)}である.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{TDRKNU}

\begin{enumerate}

\item 機能 

Runge-Kutta法(4次精度)による数値解の計算(演算子分割処理を含む)

\item 定義

概要に述べたような一般の連立1階常微分方程式において, 右辺を従属変数$\y$
に対する線形項と非線形項とに分離したもの:
\begin{equation}
\yd\equiv\frac{d\y}{dx}=\f (x,\y)+\g (x,\y)
\end{equation}
\begin{equation}
\y\equiv (y_1,y_2,\cdots,y_n)
\end{equation}
を考える. ここに, $\f (x,\y)$は線形項, $\g (x,\y)$は非線形項である.

上の常微分方程式において, 線形項だけを残した方程式:
\begin{equation}
\yd\equiv\frac{d\y}{dx}=\f (x,\y)=A(x)\y+\bb (x)
\end{equation}
は($A(x)$および$\bb (x)$が$x$で解析的に積分できれば)解析的に解くことが
できる. 従って, 線形項による影響は解析的に評価し, 非線形項のみを数値的
に積分することにより, 数値的に解くべき問題の性質が良くなる場合がある
(流体運動の方程式における粘性項や, 浅水方程式における重力波の伝播など
の影響を線形項の方に繰り込む場合など).

本ライブラリは, 
関数系$\f$による線形方程式の解, 関数系$\g$, 初期値$x_0, \yi$, および刻
み幅$\Delta x$が与えられた場合に, $x=x_0+\Delta x$における$\y$の値を
数値的に求めるものである.

\item 呼び出し方法 
    
{\tt TDRKNU(N,M,H,X,Y,W,SUBL,SUBN)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
{\tt N} & {\tt (I)} & 入力. 従属変数ベクトル\y の次元\\
{\tt M} & {\tt (I)} & 入力. ステップ分割数(備考を参照)\\
{\tt H} & {\tt (D)} & 入力. 積分区間の長さ($\Delta x$)\\
{\tt X} & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の初期値$x_0$\\
        &           & 出力. $x+\Delta x$\\
{\tt Y} & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の初期値 \yi\\
        &           & 出力. $x=x+\Delta x$における\y の値\\
{\tt W} & {\tt (D(N*3))} & 作業領域\\
{\tt SUBL} & {\tt (EXTERNAL)} & 線形項\f (x,\y )による積分を計算する
副プログラム名(備考を参照)\\
{\tt SUBN} & {\tt (EXTERNAL)} & 関数系\g (x,\y )を計算する副プログラ
ム名(備考を参照)
\end{tabular}

\item 備考

(a)副プログラム {\tt SUBL}, {\tt SUBN}の用意のし方

{\tt SUBROUTINE SUBL(X,DX,Y)}

\begin{tabular}{lll}
{\tt X } & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の値\\
{\tt DX} & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の値の増分$\Delta x$\\
{\tt Y} & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の値\\
        &              & 出力. 線形項により積分した\y の$x=x+\Delta x$での値
\end{tabular}

{\tt SUBROUTINE SUBN(X,Y,DY)}

\begin{tabular}{lll}
{\tt X } & {\tt (D)} & 入力. 独立変数$x$の値\\
{\tt Y } & {\tt (D(N))} & 入力. 従属変数ベクトル\y の値\\
{\tt DY} & {\tt (D(N))} & 出力. 非線形項\g の値
\end{tabular}

{\tt SUBL, SUBN}は本サブルーチンを呼びだす側のプログラムで{\tt EXTERNAL}
宣言をしておくこと.

(b) パラメーター{\tt M}は内部でRunge-Kutta法による積分が行われる回数を
表わす. 従って, 数値積分の刻み幅は{\tt H/M}となる.

(c) {\tt TDRKNU}一回あたりの, {\tt SUBL}を呼び出す回数は, {\tt 5*M},
    {\tt SUBN}を呼び出す回数は, {\tt 4*M}である.

(d) {\tt TDRKNU}の内部における{\tt SUBL}の呼び出しでは, 常に{\tt DX = H/(2*M)}
    である. 従って, {\tt SUBL}が{\tt X}に陽に依存しない場合などには, 計算
    をある程度簡略化できる.

\end{enumerate}

\end{document}
