%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (C) 2002 Keiichi Ishioka				       %
% 								       %
% この著作権表示が記載してあるならば, どのような媒体にでも何も手を加え %
% ずに複写して再配付することを許可します. これらのドキュメントとその使 % 
% 用許諾を他の言語に翻訳する際は, 以下の条件に従って下さい.	       %
% 								       %
% 他の言語に翻訳する際に, 他の言語での口語表現への変更の範囲を越えて故 %
% 意に意味を変更しないこと.					       %
%								       %
% 翻訳した使用許諾には, それが翻訳であること, また原文の使用許諾が翻訳 %
% 全体に依然適用されることを明示すること.			       %
%								       %
% ハイパーテキストの場合, 同一サイト上で原文のコピーを保守すること. ま %
% た, 翻訳したハイパーテキストのページからその原文へのリンクを提供する %
% こと.								       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%履歴   2002/05/21 石岡圭一 (version 0.0)
%
\documentstyle[a4j,fleqn]{jarticle}

\title{SOPACK-MPI使用の手引 (version 0.0)}
\author{石岡 圭一  (2002/05/21)}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, SOPACKをMPIで安直並列化したものである.
従って, 基本的な定義等についてはSOPACK使用の手引を参照すること.

本サブルーチンパッケージは内部でMPIのサブルーチンをCALLしているので,
本サブルーチンパッケージに属するサブルーチンをCALLする場合は
{\tt MPI\_INIT}と{\tt MPI\_FINALIZE}で囲まれた枠組の中である必要がある.
また, もちろんヘッダファイル(mpif.h)の読み込みもされている必要
がある. これらMPIの一般的な使用法に関しては当該システムにおける
MPIのマニュアルを参照のこと.
 
また, 具体的にどのような並列化を行っているかについては
SNPACK-MPI使用の手引を参照のこと.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt SOMDNL} & 非線形項の計算
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンの説明}


\subsection{SOMDNL}

\begin{enumerate}

\item 機能

 {\tt SONDNL}を並列化したもの

\item 呼び出し方法 

{\tt SOMDNL(MM,IM,ID,JC,JD,S,SOUT,IT,T,Y,IP2,P2,R2,IA,A,IB,B,Q,WS,WW,W)}
  
\item パラメーターの説明({\tt SONDNL}と異なるもののみ)

\begin{tabular}{lll}
{\tt JC} & {\tt (I)} & 入力. そのプロセスで保持する南北格子点数
                        ({\tt SNMINI}で与えられたもの)\\
{\tt W}  & {\tt (D((MM+1)*(MM+1))} & 作業領域
\end{tabular}

\item 備考

\begin{itemize}

\item {\tt JD}$\ge${\tt JC}でなければならない.
   またベクトル計算機においてはバンク競合を避けるために, {\tt JD}
   はできれば奇数にとるのがよい.

\item {\tt JC,IT,T,IA,A}は 
      {\tt SNMINI(MM+1,IM,JM,JC,IT,T,Y,IP,P,R,IA,A)} として初期化しておくこと.
       また, {\tt IP2,P2,R2}は, その後に
      {\tt SNKINI(MM+1,JC,2,IP,P,R,IP2,P2,R2)} として初期化しておくこと.

 \end{itemize}

\end{enumerate}

\end{document}
